第二卷

置毒發毒

妙玄云。大經第二十七卷云。譬如有人置毒乳中。則能殺人。乃至醍醐。亦能殺人。此譬兩用。一通約漸頓明不定教。處處皆得見佛性也。二約行不定。行人心行譬之如乳。實相智譬之以毒。毒有殞命之能。此智有破無明之力。久遠刼來說實相毒置於凡夫心乳毒慧開發。不可為定。或於初味發。或於後味發。不得次第往判。故言置毒乳中乃至醍醐。徧五味中悉有殺義。若眾生始於凡地。得聞華嚴即便見理入佛慧者。此是血乳殺人。若先得十住。今華嚴得悟。即是酪中殺人。十行悟者。是生蘇殺人。十廻向悟者。是熟蘇殺人。諸地更悟。是醍醐中殺人。若過去先是圓教中假名相似之位。今聞華嚴得悟者。亦是乳中殺人。亦是酪生熟等蘇中殺人。若先是諸住諸行等位。今更聞華嚴得增道損生。即是於醍醐中殺人。(云云)。

金光明等別為一緣

妙玄云。南師以金光明勝鬘。楞伽。殃掘之流。以別為一緣。為偏方不定教。以不定於頓。不定於漸故。

一音

輔行云。言一音者。名通大小。言小乗者。如毘曇云。佛為四王作聖語。說於四諦。二解二不解。佛又作毘陀羅語說。一解一不解。佛又作黎車語。說四王俱解。問若聖語說二天不解。佛若能者。豈有不解。若不能者。偈云何通。偈云。佛以一音演說法。而現種種若干義。眾生皆謂獨為我解說諸法不為他。答。一音者。梵音也。若大會中有多貪等。皆謂世尊獨為我說。以此四天各念不同。故佛三說以赴彼念。復破眾生謂佛獨能聖語說法。復有眾生須變形言而受化者。有不須變是故不同。大乗一音。言大乗者。如起信等。圓音一演。異類等解。又如八十好中一音。能報眾聲。殊方異類。莫不獲益。如來本非一切音辭。而能徧赴一切音辭。竝與不定義同。

當分跨節

妙玄云。當分者。如三藏佛赴種種緣。說種種教。緣異故教別。主一故教通。依此教。教行有能契所契。種種名理。理無種種。通別圓為例亦爾。跨節者。若開方便門。示真實相。即向身是圓常之身。向法是圓常之法。向理是真實之理。

考彼問辭自見

釋籤云。問。華嚴鹿苑大小永隔纔說方等。則同座竝聞者何。答。若以秘密橫被。無時不徧。若約橫論竪。則隱顯在機。(私釋)籤云祕密橫被無時不徧者。言通意別也。此意但在三時中。不通第五。何以知然。考彼問辭秪約前三對問。謂說華嚴時。小不堪大。聾啞不解。則大隱於小。在鹿苑時。唯談生滅。大所不樂。則小隱於大。纔說方等。大小同座。顯然竝聞者。何也。答云。秘密橫被無時不徧者。意謂豈前二時彼此相隱而有祕密。當知方等四教相對。亦有秘密。故云無時不徧。此約味味橫論。若約此橫以論三時之竪。前二味彼此相隔隱也。方等同聞顯也。此乃在機。非關教也。

五味半滿相成

釋籤云。若直用五味。猶同南師無慧方便。雖有方便。無實慧故。故名為縳。若直用半滿。猶同北師無方便慧。雖有實慧。無方便故。故名為縳。次正明相成中。意則不爾。互相成益。五味則一道竪進。味味有半滿相成。復於味味皆有祕密及以不定。是則慧得方便故慧解。方便得慧則方便解。權實俱遊。於茲明矣。

二鳥俱遊

釋籤云。二鳥。鴛鴦鳥也。遊止共俱。不相捨離。取其雌雄共遊止息。今言俱遊者。以喻生死涅槃俱有常無常。在下在高雙遊竝息。事理相即。二即中。中即二。非二中。而二中。事理雌雄義竝成也。故雙遊俱約六即。

雖復俱遊行藏得所

妙玄云。今明五味不離半滿。半滿不離五味。五味有半滿。則有慧方便解。半滿有五味。有方便慧解。權實俱遊。如鳥二翼。雖復俱遊。行藏得所。若華嚴頓滿。大乗家業。但明一實。不須方便。唯滿不半。於漸成乳。三藏客作。但是方便。唯半不滿。於漸成酪。若方等彈訶。則半滿相對以滿斥半。於漸成生酥。若大品領教。帶半論滿半則通為三乗。滿則獨為菩薩。於漸成熟酥。若法華付財廢半明滿。若無半字方便調熟鈍根。則亦無滿字開佛知見。於漸成醍醐。如來殷勤稱嘆方便者半有成滿之功。意在此也。

妙法

妙序云。但法有麤妙。若隔歷三諦麤法也。圓融三諦。妙法也。今經正直捨方便。但說無上道。故建立此經名之為妙。當知華嚴兼阿含。但方等對。般若帶。今經專是正直無上之道故稱妙法也。妙玄云。南岳舉三種謂眾生法佛法。心法。眾生法妙者。如經為令眾生開示悟入佛之知見。若眾生無佛知見。何所論開。當知佛之知見蘊在眾生也。佛法妙者如經止止不須說我法妙難思。佛法不出權實。是法甚深妙。難見難可了。一切眾生類。無能知佛者。即實智妙也。及佛諸餘法。亦無能測者。即佛權智妙也。如是二法。唯佛與佛乃能究盡諸法實相。是名佛法妙。心法妙者。如安樂行中修攝其心觀一切法不動不退。又一念隨喜等。又諸佛解脫。當於眾生心行中求。華嚴云。心佛及眾生。是三無差別。破心微塵。出大千經卷。是名心法妙也。

蓮華

妙玄云。譬蓮華者。例有麤妙。云何麤。狂華無菓。喻外道空修梵行。無所尅獲。或一華多菓。喻凡夫供養父母。報生梵天。或多華一菓。喻聲聞種種苦行。止得涅槃。或一華一菓。喻緣覺一遠離行亦得涅槃。或前菓後華。喻須陀洹卻後修道。或前華後菓。喻菩薩先藉緣修。生後真修。皆是麤華。不以為喻。蓮華多奇。為蓮故華。華實具足。可喻即實而權。又華開蓮現。可喻即權而實。又華落蓮成蓮成亦落。可喻非權非實。如是等種種義便。故以蓮華喻於妙法也。

迹門三喻本門三喻

妙玄云。一為蓮故華。譬為實施權。文云。知第一寂滅。以方便力故。雖示種種道。其實為佛乗。二華敷譬開權。蓮現譬顯實。文云開方便門。示真實相。三華落譬廢權。蓮成譬立實。文云。正直捨方便。但說無上道。又蓮譬於本。華譬於迹。從本垂迹。迹依於本。文云。我實成佛已來久遠若斯。但教化眾生作如是說。我少出家得三菩提。二華敷譬開迹。蓮現譬顯本。文云。一切世間皆謂今始得道。我成佛來無量無邊那由他刼。三華落譬廢迹。蓮成譬立本。文云。諸佛如來法皆如是。為度眾生皆實不虗。是以先標妙法。次喻蓮華。

開權同體異體之辯

釋籤云。所開法體。即前四味中所談藏通別之法也。能開之妙。即今法華純圓之妙法也。有謂圓與三教彼此歷別故開權者。開此三教之異體也。若今圓與昔圓無二無別。是同體者。故不須開也。此約教別與之意也。有謂不但開異體。亦開同體。此亦約部通奪之意也。故曰同體異體之辯。然約下有佛意機情兩意不同。而開權的開異體之三教。不開圓也。

權實之語非獨今經

妙樂云。諸經說權智等者權不即實。致令教法皆非自在。諸機不融。故教主別爾。諸經明實智等者。竝是權外之實。故破疑不徧。尚不及此經說施權意。已破諸惑。故云即實而權。況復今經本為顯實。有疑皆斷。故云即權而實。所以權實之語非獨今經。相即之言出自於此。不收於小。是故異也。文句釋廣開權。顯實。偈文云。於諸菩薩中。正直捨方便。但說無上道之文也。

時人謂華嚴勝

釋籤云。自古弘經論師。不曉佛意唯見華嚴事廣文長。菩薩致請。而謂華嚴加勝法華。近代已來讀山門教者。仍有此說。而人師偏着。人師但以請主勝劣相形。不云法門觀智勝此。而近代匠者更以教體謂勝法華。豈非悞耶。

開示悟入四意消之

文句云。開者。即是十住破無明。開如來藏。見實相理。示者惑障既除。知見體顯。法界眾德。顯示分明。悟者。障除體顯。法界分明。事理融通更無二趣。入者事理既融。自在無礙。流注任運。從阿到茶入薩婆若。一道慧。見道實性。實性中得開佛知見也。二道種慧。知十法界諸道種別。解惑之相。一一皆示佛知見也。三一切智。知一切法一相寂滅。寂滅。即悟佛知見也四一切種智。知一切法一相寂滅相種種行類無不皆知。即入佛知見也。空門。一空一切空。即開佛知見也。有門。一有一切有。即示佛知見也。亦有亦空門。一切亦空亦有。即悟佛知見也。非空非有門。一切非空非有。即入佛知見也。能通則四。所通則一。開示悟入是能通之門。所知所見是所通之理也。觀於心性三諦之理。不可思議。此觀明淨。名開。雖不可思議。而能分別空假中心。宛然不濫。名示。空假中心。即三而一。即一而三。名悟。空假中心非空假中。而齊照空假中。名入。是為一心三觀。而分開示悟入之殊也。

不妨高位不棄眾生

妙樂云。問。若入初住方名開者當知此經凡夫絕分。何故不許他從高位。何故論文云為凡夫。答。四釋之中。約智約位唯聖方開約觀約門。乃通名字。況為令之語。令凡入聖。結緣之益凖此可知。所以四釋方顯今意不妨高位不棄凡夫。法華論四句。文句云。論明證不退轉地。今作四位釋。論知如來能證實。今作四智釋。論明同義。今作觀心釋。論明不知究竟處。今作四門釋。籤云。論有三釋。一番約二乗。又一番約菩薩。三番約凡夫。今於初釋乃離為四。即成三番各有四釋。但舉二乗以例餘二。亦是舉難況易。二乗難故。二乗既然。菩薩凡夫例皆如此。是則三類皆須圓教教門以為能通。入觀修智方能到位。知見佛境。若作餘釋為令之說徒施。佛之知見何在。

四種四諦

妙玄云。藏教生滅。通教無生。別教無量。圓教無作。

四不可說

涅槃經云。生生不可說。生不生不可說。不生生不可說。不生不生不可說。如次泯四教也。

八不淨

涅槃經云。一田宅。二種植。三貯稻穀。四畜奴婢。五養六畜。六積金寶。七象犀等。八釵釧等。

贖常住命之重寳

釋籤云。疑云。法華既以顯實。涅槃何復施權。故即釋之。釋言贖命重寳。涅槃十四云。如人七寳。不出外用名之為藏。是人所以藏積此寳。為未來故。所謂穀貴。賊來侵國。值遇惡王。用為贖命。財難得時乃當出用。諸佛祕藏亦復如是為未來世諸惡比丘。畜不淨物。為四眾說如來畢竟入於涅槃。讀誦外典不教佛經。如是等惡出現世時。為滅諸惡為說是經。是經若滅。佛法則滅。今家引意指大經部以為重寳。

二經教意起盡是同

釋籤云。法華以本迹二門為初後二分。初則開權顯實斷奠聲聞。後明本門增道損生重更辯前開權。化主久遠成佛。故涅槃正說開為四叚。初純陀品去。明涅槃施。斷奠三修。二長壽品去十四品。明涅槃義。三現病品去五品。明涅槃行。四師子吼品去三品。明涅槃用。故知初已斷奠聲聞。後但明於涅槃義用。是故二經起盡同也。

十六意揀二經

妙樂中。問。前會三云說法華。今還引大經云出涅槃。云何得同。答。一家明義。多處說之。無煩廣辯。欲重論者。更述大猷。判味同時。而有部異。約理名別。咸歸常住。約機彼稱捃拾。約法彼存三權。論意彼帶律儀。語證彼兼小果受益。彼無廣記。說時長短永殊。談常過未不同。論譬大陣餘黨。現瑞表彰各別。破執難易不同。領解遠近迹乖。述成被根不等。用治生死不同。付囑有下有此得十六意。凖此畧知。事異意同。不可失㫖。失斯同異。講授殊難。豈唯兩經。餘亦不易。

別教復有四

妙玄云。別教十住。修生無生。十行修於無量。十向修於無作。登地證無作。故云有四。又十行中習諸佛法具足習於一十六門。亦名為四。問。住以習八。何故行中更習十六。答。前是自行。隨用一門。後是化他。是故行中更習前八。是故十六俱須廣習。問。十行無作與十向無作。若為同異。答。十向無作可云實道。十行無作且順權方。

別圓知人法不可灰斷

別行玄記云。人即假名所成之人。法即五陰能成之法。能成是實所成是假。此之假實。就大小教辯常無常。小明人法終歸無常。大說假實究竟常住。如藏通教。始從凡地至有餘涅槃皆有假實。若入無餘。身智既㤀。假人安寄。若別圓教。二惑二死盡淨之時。人之與法常住自在。假人是尊極眾生。實法名常住五陰。以要言之若云惑盡人法永無。斯是小乗。亦稱權教。若言惑盡。人法不滅。斯是大乗。亦稱實教。凡言別圓。初後知常。蓋知人法不可灰斷。藏通反是。故曰不知。

藏通且須順於二諦

別行玄記云觀音人。普門法。約相非相即作四句。人非法。法非人。人即法。法即人。句雖有四。義實唯二。不出相非及相即故。如此二義皆通大小。欲示名言。須將理定。所辯人法。若其不以二諦中道甄其權實。但言即離。何能的顯今之相即。故以部對句。明法即離。華嚴別教。實相法。觀行人。不即。圓則人法相即。三藏空有二門。雖談即離。俱非中道。方等四教。藏通唯二諦。別圓同華嚴。般若鈍同前二諦。利同前別圓。涅槃四教。(云云)。

生酥益相熟酥益相

釋籤云。鹿苑已成藏人。於其不復須藏。故但說通。即於此座復以別圓而接通者。竝對而說。彈斥而說。即當相入意也。令其耻小慕大。即明說意。意欲令其轉成生蘇。謂受彈斥。令嘆大自鄙。即其益相。通教利根及別圓人。自於一邊得益無妨。是時如轉酪成生酥。亦舉譬。次心漸等者。至般若中不復同前悲泣之時。故云通泰。即為隨情等三意說。別圓入別等者。前於方等義已成通。故至般若唯須此二。乃至長者之宅不思議業付與諸子皆使令知。即熟酥益相。得此益已。即成別人。即於此座以圓入之。令堪入法華。

密成通益密成別益

輔行云。鹿苑正用三藏。方等[〦/(句-口+方)]用三藏。正用三教以斥二乗。令二乗人密成通益。故云三人同一念處。次至般若[〦/(句-口+方)]用通教。正用別圓。加於二乗密成別益。故指大品為不共。

華嚴頓乳通則至後

妙玄云。以般若亦得名華嚴故。法華佛慧不殊初故。又像法决疑經云。今日坐中無央數眾。各見不同。或見如來入涅槃。或見如來。住世一刼。若減一刦。若無量刼。或見如來丈六之身。或見小身。或見大身。或見報身。蓮華藏世界海為百千億釋迦牟尼佛說心地法門。或見法身同於虗空。無有分別。(云云)。釋籤云。彼經既有住世無量刼之言。又見報身蓮華海藏說心地法門等。故知華嚴至涅槃後。以彼像法决疑經結涅槃故。

三藏通亦至後

釋籤云。二人雖於法華得記。此後猶作三藏結戒之緣。故知三藏至後。迦留陀夷者。由非時入聚落為俗所疑。遂被打殺埋馬糞中。佛令諸比丘求覓不得。從馬糞出便入滅度。因斯佛制白入聚落。文在涅槃。故知涅槃共結小藏。又如身子於法華中而為請主。至滅度已。帝釋供養已。收取三衣付沙彌。沙彌持和尚三衣奉佛。帝釋以事白佛。若有所說。當受持。先至阿難所問已。阿難共來至佛所。佛問汝和尚戒身滅否。答言不滅。乃至解脫知見身滅不。答言不滅。阿難言。彼恒說法教化無我。故憶此耳。佛言止止。阿難過去諸佛可非滅耶。而五分不滅。何所憂愁耶。雖云五分不滅。終是小乗中意。故三藏至後。當知聲聞。雖得受記小機未悟終自見小。

方等至法華後

釋籤云。言至法華後者。即指王城授記。同於法華。舍衛國記。即指方等在法華後。彼經下文又云。舍利弗聞文殊得記問文殊師利。於汝意云何。文殊語舍利弗。汝意云何。猶如枯樹更生華不。亦如山水還本處不。蕉種生芽不。舍利弗言。不也。文殊言。若不可得。云何問我得記生歡喜不。授記無形無相無我。無有言語。無去來今。猶如野馬。如是觀者。乃名得記。此文是文殊破舍利弗得記之相。亦同彈訶。仍似般若。亦可云般若在前意也。

證昔通記

釋籤云。通記者昔日授記佛意不壅小乗情隔。自無悕取。況約秘密以記二乗據斯以論通至鹿苑。

第三卷

一淨當名任運有常樂我

光明記中云。法身配常我。解脫配樂。般若配淨。三身即一而三。即淨豈不攝餘三耶。涅槃疏中云。法身配常樂。般若配我。解脫配淨又涅槃四。法身配常。般若配樂。解脫配淨我。三一圓融例知。

影傍經論立此藏通別圓

妙玄引云。月燈三昧經第六明四種修多羅。謂諸行訶責。煩惱。清淨。私釋會之。諸行。是因緣生法。即三藏義也。訶責。是體知過罪。即通教義也。煩惱者。不入巨海。不得寳珠。若無煩惱。則無智慧。即別教義也清淨者。既舉一淨當名。任運有我常樂等。即圓教也。又一一教具四修多羅。諸行。即集諦。諸行果。即苦諦。諸行對治對治煩惱。即道諦。諸行清淨。即滅諦。此三藏中具四修多羅也。又訶責諸行。即集諦。訶責諸有。即苦諦。訶責煩惱對治。即道諦。訶責清淨。即滅諦。此通教中具四修多羅也。又煩惱諸行。是集諦。煩惱諸有。是苦諦。煩惱行被訶責。即道諦。煩惱清淨。即滅諦。此別教中具四修多羅。又涅槃即生死。苦諦清淨也。菩提即煩惱。集諦清淨也煩惱即菩提。道諦清淨也。生死即涅槃。滅諦清淨也。此圓教中四修多羅。地論第七云。一念心具十波羅密。四攝。三十七品。四家。釋四家云。般若家。諦家。捨煩惱家。苦清淨家。私釋者。約苦諦為初門修道品。令苦清淨者。即三藏義也。捨煩惱家者。即無相體達為捨。如色是空。以空捨無相論修道品者此即通教義也。般若家者。般若智照諸法明了。恒沙法門皆悉通達而修道品。此即別教義也。諦家者。諦即實相之理。即是圓教約實相而修道品也。具如彼說。(云云)。籤云。今借四釋以對四教。若借高位念念具法以成初心具法之意以證圓門不二。故得用也。亦可一一教皆具四家。既引月燈經。地論。故云影傍經論。

正教小乗傍教菩薩

四教義云。問。佛於三藏初開三乗。大乗最勝。何不以大乗為正。小乗為傍耶。答。鹿苑初說四諦法輪。拘隣五人見諦成道。八萬諸天得法眼淨。但有小乗得道。未有大乗。故以小乗為正也。大論云。佛於阿含中雖為彌勒受記。亦不說種種菩薩行。故大乗為傍也。

靜法苑師毀之於前清涼觀師讚之於後

華嚴疏云。此師立義理致圓僃。但三藏教名。義似小濫。以餘三教。亦有三故。鈔云。以名濫故。靜法與作四種過。一濫涉大乗失。以大乗亦有三藏。應名三藏教故。二大無三藏失。以彼不名三藏故。三特違至教失。彼云不得親近小乗三藏學者。有小乗言。揀異大乗故。明知三藏不唯屬小。四有不定失。以小乗諸部有不立三故。如經量部。但立經律二藏故。有立五藏。成實三外立於雜藏及菩薩藏故。以有此四失故。總許其破。故云名似小濫。正許初失。然下皆以通失。疏云所以爾者。良以智論之中多詺小乗為三藏故。成實論中亦自說云。我今欲說三藏中實義故。鈔云此出其所據。通違教之失。及濫涉大乗失。謂大小乗論同立此名故。濫涉之失。不在於己。若有難言。智論之內小乗之名。隨自宗語。三藏之稱。隨他宗言。非共名也故今釋云。智論是隨他名。成論小乗云何亦名三藏豈隨他宗耶。即由上義。不違至教。以羅什譯經多依智論。小乗三藏為欲成文。二言雙舉。小乗之過不在三藏但責其小心耳。故訶小乗。不責所詮三藏。疏云初對舊醫戒定慧故。立此三事。迢然不同。異後三教。鈔言此立三藏所以。以四教之初敵對舊醫之三。故須特立三藏。三又迢然不同。故無濫涉。大乗所以偏從立號。亦猶五塵皆色。而色獨得總名。故三藏雖通標總名。便為小乗別教。言三事迢然不同者。上對舊醫。下對通別圓教。由不同故。立三藏名。即由此義。諸部多名三藏。從多立名非不定失。疏云。通教意融三故。別教依一法性而顯三故。圓教三一無障礙故。鈔云。此明後三。不名三藏所以。即正通大無三藏失。謂大乗雖有三藏各有融拂等義。故不立名。非無其體。疏云。所以不名小乗教者。此教亦有大乗六度菩薩三十四心斷結成真佛故。鈔云。謂有難言。何以不名小乗。強立三藏而招多失。故今通云。以有大乗故。不得名小。彼教之中立有菩薩。謂是大乗。大乗望之。皆稱三藏小教。疏云。故藏通別圓之義。四教互有而覈其定實。餘三不成。唯成當教中義耳。

舊醫戒定慧

四教義云。問曰。外人亦說戒定慧。此有何異。答。外人所說戒定慧。即是舊醫。如彼蟲道。舊戒有二。一邪。二正。一邪者。即是鷄狗等戒。二正者。即是十善道也。舊定有二。一邪。二正。一邪者。即是九十六種道經所說鬼神邪定。能知世吉凶現神變相也。二正者。即是四禪四定。四無量心。及發五神通也。舊慧有二一邪。二正。一邪者。即是身邊見心。發諸邪智。撥無因果。食糞裸形等也。二正者。即是因身邊見心。發諸世智。說有因果。修諸善法也。今佛說三藏教。所明客醫戒定慧即是新醫從遠方來。曉八種術。初說四枯正術。即是三藏教門明戒定慧也。一戒者。即是十種得戒。發一切律儀無作如毘尼。所明身口諸善法也。二定者。即依八背捨入九次第定。師子奮迅超越三昧等也。三慧者。是生滅四諦。破身邊二見。六十二見。發真無漏。成十一智。三無漏根也。此三外人尚不聞其名。況有少分。然此三法通名藏者。以含藏為義。但解者不同。有言文能含理。故名為藏。又言理能含文。故名為藏今言三法之名各是一句。三名各含一切文理。故名藏也。

三人亦通諦緣度三

妙玄云。小乗四諦以生滅為體。大乗以無生為體。十二因緣還是別相細觀四諦耳。約苦集即有無明老死。約道滅即有無明滅乃至老死滅也。又三人通觀十二因緣。二乗生滅十二緣。菩薩無生十二緣。無生十二緣。本不生。今不滅。相生則相生。傳傳滅。又三乗亦通論四諦。二乗有量四諦。為菩薩無量四諦。又六度亦通三人。大品發趣品云。阿羅漢支佛。因六波羅密至彼岸。攝大乗云。凡夫二乗有六度。但不同耳。阿毘曇有六足。六足即六度。

聲聞總相智緣覺別相智菩薩總別相智

釋籤云。藏教聲聞總相一門析色成空。緣覺別相一門析色成空。菩薩亦總相別相。於四門析色成空。總相等者。總謂但作苦集觀耳。別謂觀苦七支。觀集五支。以自行故。但依一門。菩薩為他。故於四門也。

三界分九地

瑜伽云。一欲界五趣雜居地。二色界開四。初禪離生喜樂地。二禪定生喜樂地。三禪離喜妙樂地。四禪捨念清淨地。無色開四。初空無邊處地。二識無邊處地三無所有處地。四非非想處地。

梵語

釋籤言。胡音者自古著述諍兢未生。但從西來以胡為稱。應云梵音。元梵天種還作梵語。及以梵書。輔行云。翻譯者。前朝諍輕。未多紛兢。但是西語。咸曰胡音。後因黃冠虗構偽制。近代方始胡梵甄分。蔥嶺已西竝屬梵種。鐵門之左。皆曰胡鄉。言梵種者。光音初下展轉出生。是五天竝云梵種。近代著述特諱胡音。

象胥通四方之語

輔行云。寄等四皆官名。寄言能寄寓風俗之異於此。象言能倣象風俗之異於彼。鞮則欲別服餙之異。譯則辯其言語之異。周官通謂之象胥。而世俗通謂之譯也。

十六遊增獄

俱舍頌云。此下過二萬。無間深廣同。上七捺落迦。八增皆十六。謂煻煨。糞屎。鋒刃。烈河增。各住彼四方。無間四門既各有四。上七亦然。十六遊增地獄四門。門門有四。東門四獄。饑餓。銅鍑。多鍑。石䃺。南門四獄。膿血量灰。灰河。鐵丸。西門四獄。斤斧。犲狼。劒樹。寒氷。北門四獄。黑砂。沸屎。鐵釘。焦渴。新婆沙云。八熱獄名有四門。一一門有遊增獄。有情遊彼。其苦增故。正法念云。阿鼻苦千倍。過前七獄。

內障外障無障

蘭盆疏云。水到化為膿血。是內障。咽如針。腹為癭。為外障。飲啖糞穢燒然等。是無障。

三類鬼

正理論云。無財者。無福德不得食。少財者。少得淨妙飲食。多財者。多得淨妙飲食。三各三品成九種鬼。

阿修羅

楞嚴云。三界中復有四種阿修羅。若於鬼道以護法力乗通入空。此阿修羅從[卬-ㄗ+(ㄗ@、)]而生。鬼趣所攝。若於天中降德貶墜。其所卜居隣於日月。此阿修羅從胎而出。人趣所攝。有修羅王執持世界。力洞無畏。能與梵王及天帝釋四天爭權此阿修羅因變化有。天趣所攝。別有一分下劣修羅。生大海心。沉水穴口。旦遊虗空暮歸水宿此阿修羅。因濕氣有畜生趣攝。

毘摩質多生舍脂

妙樂云。毘摩質多。此云淨心。亦云種種疑。波海水出聲。名毗摩質多。即舍脂父也。觀佛三昧經云。光音天生此地。地使有欲。入海水洗不淨。墮泥變為卯。八千歲生一女。千頭少一。二十四手。此女戲于水。水精入身。八千歲生一男。二十四頭。千手少一。海水波音。名為毗摩質多。索乾闥婆女。生舍脂。帝釋業力。令其父居七寶殿。納為妻。

酒能昏性起過

大論云。夫酒為不善諸惡之根本。能生三十六種之失。招於五百世中無手。慢刑無禮。發出伏匿。眠臥糞穢。搪揬水火。頌曰。財虛招病諍。(三)裸露醜名彰。(二)無智得者失。(二)說匿廢事業。(二)醒愁身力少。(二)色壞慢父母。(二)沙門婆羅門。(二)及叔伯尊長。(二)不敬佛法僧。(三)黨惡遠賢善。(二)破戒無慚愧。(二)不守情縱色。(二)人憎親屬棄。(二)行惡捨善法。(二)智人所不信。(一)遠涅槃狂痴。(二)命終墮惡道。(一)若得人常騃。(一)酒失三十五。大論之所明。

性戒莫問受不受等

止觀中。性戒下。輔行云。料揀三學無作有無。初戒無作者。性戒不受。故無無作。止觀中。若受戒下。輔行云。明受得戒。即有無作。故性罪之上加違無作。出家等戒無作別生。是故持則功等虗空。破乃隨對一支一境。舉持勸受。加罪遮違。況犯已法除。復本清淨。止觀云。如伐草害畜罪同。對首懺二罪俱滅。大論解云。違無作罪同滅耳。而償命猶在。故知受得之戒與性戒有異也。止觀中。如伐草下。畧出遮性同異之相。如草畜俱有違制之罪。作單提悔。二遮俱滅。然於害畜仍有性愆。故大論云。償命猶在。故知受得之戒與性戒有異也。

性戒即舊戒

輔行云。論不缺等。義兼性制故。且初引論釋於性戒。因此對辯客舊三學。初明舊三學有無。所言性者。即舊戒也。不待佛制。性是善惡。故名為性。并舊定慧。名舊三學。舊戒通為十戒根本故。論十戒即客三學。何者。初之三戒即是客戒。義兼於舊。次一即是客定。次六即是客慧。初引論二文。或八或十。竝是性戒。論十戒者。一不缺戒。二不破。三不穿。四不雜。五隨順。六無着。七智所讚。八自在。九隨定。十具足。

第四卷

世出世間禪

妙玄云。定聖行者。畧為三。一世間禪。二出世禪。三上上禪。世禪復二。一根本味禪。隱沒。有垢。無記。二根本淨禪。不隱沒。無垢。有記。根本者。世出世法之根本也。大品云。諸佛成道轉法輪入涅槃悉在禪中。若能深觀根本。出生勝妙上定。故稱根本也。隱沒者。闇證無觀慧也。有垢者。地地生愛味也。無記者。境界不分明也。此有三品謂禪也等也空也。即十二門禪也。根本淨禪不隱沒。無垢。有記。與上相違。此又三品。謂六妙門。十六特勝。通明等也。二出世間禪者。即有四種。謂觀練熏修。觀禪者謂九想。八背捨。八勝處。十一切處。通稱觀禪。練禪者。即九次第定也。熏禪者。即師子奮迅三昧也。修禪者。超越三昧也。三出世間上上禪者即九種大禪。一自性禪。二一切禪。三難禪。四一切門禪。五善人禪。六一切行禪。七除惱禪。八此世他世樂禪。九清淨禪。如地持所釋。今不具論。

支林功德

禪門中釋支名者。初禪有五支。覺者。初心覺悟名為覺。觀者。後細心分別名為觀。慶悅之心名為喜。恬澹之心名為樂。寂然不散名一心。二禪有四支。一內淨支者。既離覺觀。依內淨心發定。皎潔分明。無有垢穢。故名內淨。二喜支者。定與喜俱發。行者深心自慶於內心生喜定等十種功德善法故。悅豫無量。故名喜支。三樂支者。行者受於喜中之樂。恬澹悅怡。綿綿美快。故名樂支四一心支者。受樂心息。既不緣定內喜樂。復不緣外念思想。一心不動。故名一心。三禪五支。一捨支者得三禪樂定生時捨喜心不悔。亦得言捨離三過。二念支者。既得三禪之樂。念用三法守護。令樂增長。三智支者。善巧三法離三過。四樂支者。快樂。樂徧身受。五一心支者。受樂心息一心寂定。四禪四支。一不苦不樂支者此禪初發與捨受俱發。捨受心數。不與苦樂相應。故言不苦不樂支。二捨支者。既得不苦不樂定。捨下勝樂。不生厭悔。復次真定以發。未得成就。若心進勝定。則便隨念動轉。不名無動定。是故定發。心不念着。自能捨離。故名捨支。禪定分明。等智照了。故名念清淨支。定心寂靜雖對眾緣。心無動念。名一心支。釋支義者。如纓絡經說。禪名支林。此即據總別之明義也。言支者。支離為義。如因樹根莖。則有枝條。根莖是一。枝條有異。禪中支義亦爾。從一定心。出生五支。此是總中別義。所言林者。如林因眾多樹。得有林名。禪義亦爾。五支和合。總受禪林。此即據別中之總。故知若說禪。即知有五支。如聞林名。必知有樹及以枝條。復次有人言。支持為義。如欲界未到地中。雖有單靜定心。未有覺觀等五支共相支持。則定心淺薄易失。若得初禪。即有覺觀等法。則定心安隱。牢固難壞也。廣如禪門及法界次第。

娑婆世界主梵天王尸棄大梵

文句云。娑婆此翻忍。其土眾生安於十惡。不肯出離。故稱為忍。悲華經云。云何名娑婆。是諸眾生忍受三毒及諸煩惱。故名忍土。亦名雜雜。九道共居。梵者。此翻離欲。除下地繫上升色界。故名離欲。亦稱高淨。尸棄者。此翻頂髻。又外國喚火為樹提尸棄。此王本修火光定。破欲界惑。從德立名。然經標梵王。復舉尸棄。似如兩人。依釋論正以尸棄為王。今經舉位顯名。恐目一人耳。住禪中間內有覺觀。外有語言。得主領為王。單修禪為梵民。加四無量心為王也。初禪有梵眾。梵輔。大梵。今舉王攝諸也。

離喜而純樂受

唯識論云。五識相應適悅受。恒名為樂。意識相應適悅受。若在初二禪近分。名喜。二禪根本。名喜名樂。三淨慮近分根本。俱名為樂。

無想天

唯識云。無想天者。謂修彼定厭麤想力。生彼天中違不恒行心及心所。想滅為首。名無想天。故六轉識於彼皆斷。彼天唯在第四靜慮。下想麤動難可斷故。上無無想異熟處故。即能引發無想定思。能感彼天異熟果故。

無煩雜無熱惱等

輔行云。無煩之始得無煩名。伏煩惱故。名為無熱。果易彰故。名為善現。見清徹故。名為善見。色中無上。名色究竟。

四空定

法界次第云。通言空者。此四定體無形色。故名為空。各依所證之境為處。境法持心。心無分散。故名定也。一空處定。若滅三種色。緣空而入定者。名空處定。二識處定。若捨空緣識而入定者。名識處定。三無所有處定。若捨識處。心依無所有法而入定者名無所有處定。四非有想非無想定。若捨二邊之想而入定者。名非有想非無想定。

滅三種色

輔行云。三種色者。一可見有對。二不可見有對。三不可見無對。大品云。為過一切色相。滅有對色相。不念種種相。入無邊空處。過一切色。滅可見有對色。滅有對色。滅不可見有對色。不念種種色相。滅不可見無對色。一切色法唯十一種。謂五根塵法入少分。少分者。無表色也。阿毘曇云。一可見。謂色是。二有對有十。謂五根塵。若云不可見有對。應但云五根四塵。三不可見無對。謂法處少分。大經二十一云。眼見色壞。名為過色。五根塵壞。名過有對。於二種餘及無教壞。名過異相。此之三色竝在色界。欲入無色。故滅此三。今此應云及背捨勝處一切處中八色等也。若無表色雖非今文。空觀所過。得空觀時必定離於表無表色。又於可見有對等中。復應明於三有對義。非今正義。是故不論。滅色方便。具如禪門。先想此身如甑如籠如網。乃至漸空。大論十九云。如鳥在瓶。瓶破得出。

無色界色

玄文問。無色無身。云何具四念處。引毘曇答。無色有道共戒。(云云)。當知小乗明義。即有兩意。大經云。無色界色。非諸聲聞所知。若爾。四念處無色何妨。

合經墻壁譬

文句釋法華堂閣等云。堂譬欲界。閣譬色無色界。墻壁譬四大。頺落譬減損。傾危譬遷變。柱根譬命。梁棟譬意識。妙樂釋文句云。墻壁四大者。應通三界。無非損減。無色雖無四大造色。定果所為皆是墻壁。(云云)。

色是無教法

戒疏云。戒是色住。無作是假色。亦言無教。非對眼色。發隱云。亦言無教者亦名無教也。非對眼色者。非與眼相對之色。明與常色不同。即非色非心也。

五衰相

涅槃云。大五衰者。頭上花萎。腋下汗出。衣裳垢染。身體臭穢。不樂本座。小五衰。衣服絕香。身光忽滅。浴滴沾身。本性囂馳。兩目眴動。

四空瘡癰病箭觀等

禪門云。離四空定說八種觀。如病。如癰。如瘡。如刺。無常。苦。空。無我。前對治方法。便是事觀。後四即是緣諦理觀。此八觀中有總別。總則用此八法總觀空處定。四陰和合。故有此定。可患無實。別觀者用此八法。前四對治觀四陰事。病治受陰。癰治想陰瘡治行陰。刺治識陰。復次四無常等。即對觀四陰理相。無常觀識苦觀受陰。空觀想陰。無我觀行。

百八見等

輔行引五十校計經云。若眼見好色中有陰有集。見惡色中有陰有集。見平平色中有陰有集。乃至意緣法亦如是。一根有三。三中有六。六根具三十六。三世合百八。歷六十二見八十八使。各各百八。當知舉心動念浩然無際。昏而且盲。都無見覺。止觀中。諸菩薩問。云何百八。佛言。有所念不自知。心生心滅中有陰有集不知為癡。轉入意地亦如是。識亦如是。是為意三。見好色中色惡色不自知着。不自知滅。有陰有集。乃至觸亦如是。彼經但列六根各六。雖無三世之語而結云百八。故知是約剎那而為三世也。既以心意識三為意地三。故通三世。如云集起名心。籌量名意。別知名識。意三既爾。故使所依五根亦爾。三世三箇三十六故。故有百八。經又問云。我設知百八癡滅。為癡為黠。佛言未黠。諸菩薩言。何故爾耶。佛言。猶有百八疑乃至未得百八盡力。以念念中不離六根剎那三世。故一一見皆一百八。乃至五十箇百八煩惱。故彼經云。舉心動念生死無盡。

五利使

輔行云。一身見使。若於名色陰入界中妄計為身。名為身見。若以無明不了。則於五陰中起二十種身見。則身見有二十種。見諦所斷。一行中歷三界。有二身見也。二邊見使。執邊之心。名為邊見。若於四邊不了。隨見一邊為實。餘邊悉為妄語。如其所見互執一邊。悉墮邊見。歷三世五陰即有六十二見。竝是見諦所斷。合六十二見。同是一邊見攝也。又約見諦所斷一行中歷三界。即有三邊見。三邪見使。邪心取理。故名邪見。若無明不了四諦因果。邪心推劃謂無此理。因斷滅出世間善根。乃至世間善根。作闡提行。是為邪見。見諦所斷三界四行中有十二邪見是也。四見取使。於非真勝法中謬見涅槃。生心而取。故曰見取。若行道之時。雖入種種觀門。而真明未發。無明不了。便謬計所得以為真為勝。生心取著。皆名見取也。見諦所斷三界四行有十二見取是也。五戒取使。於非戒中謬。以為戒。取以進行。故曰戒取。若取鷄狗牛戒。乃至九十五種外道所行之戒以為真戒。皆名戒取。若人雖持佛戒。見有戒相。亦是戒取。見諦所斷三界二行有六種戒取是也。

五鈍使

輔行云一貪欲使。引取無厭。名曰貪欲。分別其相。具如貪毒中說。見思所斷三界五行中十五貪。皆是貪使。二瞋恚使。忿怒之心。名之曰瞋。分別其相。具如瞋毒中說。見思所斷欲界五行中五恚。即是恚使也。三癡使。迷惑不了之心。名為無明。若以迷心緣境。隨有所起。則念念永失。而不知慙愧者皆是癡也。見思所斷三界五行下十五癡。即是無明使。四慢使。自恃輕他之心曰慢。若自恃種姓。富貴。有德。才能。輕蔑於他即是慢也。慢有八種在下別出。乃至見思所斷三界五行下十五慢。皆是慢使也。五疑使。迷心乖理猶豫不决曰疑。分別其相。具如疑蓋中說。三界四行十二種疑。竝是疑使也。

二十五冥諦

法數云。冥初(世間本)。生覺(中陰)。我心(我慢)。五塵(色聲香味觸)。五大(地水火風空)。十一根(眼耳鼻舌身五知根手足口大小遺根五業根)。心平等根。神我(主諦能生所生能依所依)。

六諦

法數云。一陀驃諦。此云主諦。五大及時方神意。此主為萬物所依故。二求那諦。此云依諦。為色等五塵依故。三羯摩諦。此云作諦。俯仰屈伸出入去來等故名作。四三摩若諦。總相諦。為總相。萬法如一有故。五毘尸沙諦。別相諦。如森羅萬象各各不同故。六摩波夜諦。為五塵成就不相妨碍等。

見中思推利思背上思

輔行云。三種見惑。一俱生。五鈍中有利。如蟲獸凡夫亦能起我我所。即是利從鈍背上起。故屬鈍。二推理。未發禪來雖有世智推理辯聰。見想猶弱。所有十使同屬於鈍。三發得。從因定發。見心猛盛。所有十使從強受名。皆屬於利也。三種思惑。一俱生。與形俱生。如男女託胎。妄於父母生愛惡心。此是邪思還歸於見惑。二依見。如外道依見而起嗔。此利上鈍。名背上使。見諦斷時正利去。背亦去。三界繫即三界九品思。此名鈍使。亦名事障。號正三毒。

十纏

俱舍云無慚無愧。睡眠昏沉。掉舉。惡作。嫉妬慳悋。忿覆。

三結

輔行引大論云。又或時為鈍。但說斷三。婆沙云。如昔一時有毘黎子。佛法出家時。佛已制二百五十戒。令族姓子隨所樂行。彼人聞已乃生憂慮。誰能守護如是諸戒。便詣佛所。頭面禮佛。白佛言。我不堪護如是諸戒。爾時世尊現親善相。而不訶責。以輭美語而慰喻之。善哉善哉為能善持三戒不耶。謂戒心慧。彼人聞已即大歡喜。我能善持如是三戒。斷惑亦爾。若世尊說斷八十八使及無量苦名須陀洹。則受化者心生憂慮。何能抜除八十八樹。度八十八大河。竭八十八大海。摧八十八大山。修八十八對治。若佛但說斷三結者則受化者生大歡喜言二十者。五陰各四謂色大我小。我在色中。我大色小色在我中。即色是我。離色有我。四陰亦爾。故此二十名為身見。八十八使具如前釋。釋籤云。由二不超欲。謂貪嗔。由三復還下。謂身見。戒取疑。

六度攝三十七

輔行明六度攝道品者。擅攝二覺謂除捨也。尸攝三。謂正語業命。忍攝四。謂念根。念力。念覺。正念。進攝八。謂四勤。進根進力。進覺分。正精進。禪攝八。謂四如意。定根。定力。定覺。正定慧攝十。謂四念處。慧根。慧力。擇覺。喜覺。正見。正思。合三十五。餘有二信。通三十五。一切諸法信為本故。

當分道品相攝道品

止觀云。當分者。未必具品方能得道。三四二五單七隻八。當分是道。故云當依念處得道。又云是道塲。又云是摩訶衍。念處既爾餘品亦然。是為當分道品。相攝者。如念處一法皆攝諸品。引釋論文云。念處既攝餘品。餘品亦攝念處。是為相攝道品。

道品通正助漏無漏等

止觀云。問道品是二乗法。云何是菩薩道耶。答。大論呵此問。誰作是語。三藏摩訶衍皆不作是說。那得獨云是小乗法。淨名云。道品善知識。由是成正覺。道品是道塲。亦是摩訶衍。涅槃云。能修八正道者。即見佛性。名得醍醐。大集云三十七品是菩薩寳炬陀羅尼。如此等經皆明道品。何時獨是小乗。又有漏道品。欲界二十二。未到三十六初禪三十七。皆有漏道品。如乳。三藏道品如酪。通教道品如生酥。別教如熟酥。圓教如醍醐。或言三十七品是助道。或言是正道。大論云。是菩薩道。此文似正也淨名云。道品善知識。由是成正覺。此文似助也。又若言三十七品是有漏者。云何言七覺是修道。法華云。無漏根力覺道之財。云何八正在七覺前。此應三句分別。一三十七品皆有漏二皆是無漏。三亦有漏亦無漏。如大論云。修八正道得初善有漏五陰。善有漏五陰即是煖法。煖法之前尚得修於八正道。云何修邪。初從師受法。繫心憶念。名念處。為求此法。勤而行之。名正勤。一心中修。名如意足。五善根生。名根。根增長名力。分別道用。名七覺。安隱道中行。名八正道。能如是修得善有漏五陰。當知道品皆是有漏。皆是無漏者。即是見諦思惟所行道品。一向是無漏法華之文。意在此也。從來雖言有漏中得修八正七覺等。未有文證。而毗婆沙云。若八正在七覺後。亦得是有漏。亦得是無漏。何以故。依八正入見諦即是亦無漏若八正在七覺前。一向是無漏。此則可解。引婆沙文證成二意。又亦漏無漏。即是對位意也。

通大地數九心數等

俱舍云。通數者謂想。欲。觸。慧。念。思。脫。憶。定。受。此十隨王能作一切善惡之事。故得名為通大地數。觀慧數即煩惱道。觀餘數是業道。言九心數者。以大地中受在觀受是苦攝故。九心數中想即想攝。餘八數行攝惡數有十。恚。恨。讒。誑憍。忿。怒。慳。癡。妬。善數十。信。進。念定。慧。喜。猗。捨。覺。戒。

四如意足

法界次第云。通言如意者。四念處中實智慧。四正勤中正精進。精進智慧增多。定力小弱。得四種定攝心故。智定力等。所願皆得故名如意足。智定力等能斷結使。故云斷行成就也。

定力若成能於諸禪互無妨碍

輔行云。雖用欲界語法。而不碍初禪支林。或住初禪覺觀之法。而不碍於二禪內淨。或住二禪與喜相應而不碍於三禪樂受。或與四禪捨受相應而能教化一切眾生。縱妨四禪。不妨諸定妨謂妨碍。碍。謂遮止。縱有因緣不入四禪。不妨一切禪定自在。總而言之祗是諸定互不相妨。

藏別不即通圓談即

玄籤云。藏教滅色入空則真不即俗。俗不即真。故云不即。通教即色是空。則即真而俗。即俗而真。故云即。別教離二邊以顯中。故不即。圓教即二邊以顯中。故即。

四諦分對真俗

釋籤云。佛說二諦者。謂世諦。第一義諦。或云世諦。謂苦集。第一義諦謂道滅。前合四為二。正用此意。復有說。世諦。謂苦集滅。第一義。謂道諦。評者曰。四諦亦是世諦。亦是第一義諦。如苦集是世諦。苦空無常集因緣生是第一義諦。滅是世諦者。如佛說言。如城園林。是第一義諦者盡止妙離。道是世諦者。佛說道諦。如筏如山如梯如樓。是第一義諦者。道如跡乗。若四諦盡是第一義諦。世諦說陰界入。第一義諦亦說陰界入。彼小乗中尚開四諦為世諦第一義諦。況復大乗。

儀註僃簡(終)

第六卷

聞唱善來即證羅漢

輔行云。如佛自言善來比丘。自然得具足戒。當於言下鬚髮自落。袈裟在身。鉢盂在手。猶如五歲知法比丘。如䟦陀羅波楞伽者是。

大論俱舍七種般

輔行云。六種那含位在其中者。大論三十三云。五那含者。謂中。生。行。不行。上流。復有六種。五如上。加現。復有七種。六如上。加無色。俱舍不立現般。但取無色般。并五為六。頌曰。此中生有行。無行般涅槃。上流若雜修。能往色究竟。超半超徧沒。餘能往有頂。行無色有四。住此般涅槃。釋曰。不還有五。一中。謂欲界沒。於無色中陰而般涅槃。二者生般。生色界而般涅槃。三者有行。生色界已。長時修行而般涅槃。但有勤修。無速進道。四者無行。生色界已。不經久修。無功用行而般涅槃。勤修速進二道俱無。五者上流。於色界中要轉經於四禪天處方般涅槃。上流又二。一者雜修。即是樂慧。二無雜修。即樂定是。有雜修者。往色究竟。無雜修者。往於有頂。頌中餘字。是不雜修。復有三種。一全超。謂在欲界於四禪中已徧雜修。遇緣退失。從梵眾沒。生色究竟。中間盡超。故名全超。二者半超。梵眾沒已。中間漸受十四天處。或超一二。乃至十三。後乃方生色究竟天。皆名半超。非全超故。通受半名。全不能超。名為徧沒。無雜修者。生無色界。唯不能生五淨居天。從廣果沒。生三無色。後生有頂方般涅槃。故此那含縱生無色。猶屬色攝。若欲界沒生無色天。即無色攝。復有九種。中。生。上流。各三種故。如釋籤引。此六九中未入般前。或得名為羅漢向攝。在色界時。或有勤修速進故也。

開三般為九

釋籤引論云。中般為三者。謂速。非速。久住。凖俱舍論。總為九種。謂三各分三。謂中。生。上流也。有行無行。生色界已方般涅槃。竝生般攝。言中三者。謂速非速。經久。如迸火星。以喻三義。思之可知。竝於中陰論速非速等。生有三者。一生。約速立。二有行。約非速立。三無行。約經久立。竝生色界已。論速等也。上流三者。一全超。約速立。二半超。約非速立。三徧沒。約經久立。從初色至色末。始終有此三人不同。如是三九。由業惑根異。言業異者。造順現業。成中般。造順生業。成生般。造順後業。成上流般。言惑三者。下品惑成中般。中品惑成生般。上品惑成上流般。言根別者。上根中般。中根生般。下根上流般。

一萬二千九百六十種般

釋籤引雜阿毘曇云。阿那含者或五及七八。五。謂中。生。有行。無行。上流。七。謂於中般更分三。如迸火星喻。八者。謂五上加現。無色。及不定。且從五種說。謂色五種。從根分十五。謂上中下各五故。約地成二十。四禪各五故。約性有三十。謂退。思。護。住。進。不動。謂種性各五故。處有八十。梵眾至尼吒。十六處各五故。每一種那含有二千五百九十二。何者。約十六處成十六人。約種性六。成六倍增之。合九十六。約根有三。三倍增之。成二百八十八。更以九離欲人九倍增之。成二千五百九十二人。一人既爾。五那含又五倍增之。成一萬二千九百六十種。言九離欲者。謂離欲界九品惑以為九人也。

圖中引五差

輔行云。生五含者。然由修熏禪有五階差。大品九定通熏九地。此中唯熏第四禪地。先修得已。更以多念無漏相續現起。從此引生多念有漏。從此復生多念無漏。如是後後漸漸減少。乃至最後二念無漏。次復引生二念有漏。無間復生二念無漏。名熏加行成相。次唯一念無漏。次復唯有一念有漏。無間復生一念無漏。名根本成。故俱舍云。成由一念離。言五差者。謂下。中。上。上勝。上極。一品有三。後品兼前。故第五品合成十五。如是五品。如其次第三六九等生五淨居。

羅漢名含三義

文句云。比丘者肇師云。秦言淨命乞食。破煩惱。能持戒。怖魔等。天竺一名含此四義。秦無以飜。故存本稱。什師云。始出妻子家。應以乞食自資。清淨活命。終出三界家。必須破煩惱。持戒自守。具此二義。天魔怖其出境也。釋論云。怖魔。破惡。乞士。魔樂生死。其既出家。復化餘人俱離三界。乖於魔意魔用力制。飜被五繫。但愁懼而已。故名怖魔。出家人必破身口七惡。故言破惡。夫在家三種如法。一田。二商。三仕。用養身命。出家人佛不許此。唯乞自濟。身安道存。福利檀越。三義相成。即比丘義也。涅槃寶梁皆舉破惡名比丘者。不具說也。今名此三義應通初後。如初出家時。白四羯磨。無作戒力。徧一切境飜無作惡。初修禪定。發定共戒。防伏意地貪瞋不起。初修觀慧。發相似道共戒。能伏煩惱。初心亦稱破惡。何獨後心耶。怖魔者。初剃髮稟戒。已令魔愁。修定欲伏煩惱。修慧欲破煩惱。初心亦令魔怖何獨後心耶。乞士者初離邪命以乞自活。修禪歷境求定。修慧緣理求無漏皆是乞士。何況相應而非乞士。具此義故。通名比丘。觀經云。比丘者。因果六義。因名乞士。怖魔。破惡。果號應供。殺賊。無生鈔云因三果三。一一主對。釋論。淨目問舍利弗。乞士者有四種食。合藥種植田園。名下口食。仰觀星宿。名仰口食。四方巧語。名方口食。呪術卜算。名維口食。比丘不作此四。名清淨乞士也。鈔云。今舉身子答彼淨目乞士之義須離上下方維之食。常行乞食清淨活命。故名乞士。至果乃成應供德也。怖魔者。若發心出家。地行夜乂唱飛行空中展轉乃至六天魔王聞之。怖畏失人眾也。鈔云。魔主生死。在家受欲增長生死。出家離染。趣向無生。是故魔王聞之生怖。染欲破戒。魔還快樂。勤修三學果證無生。破惡者。能破煩惱。九十八使悉皆破斷故名破惡。鈔云。見思二使共九十八。名惡名賊修觀推竆。名為破惡。證智斷盡。名為殺賊。

金剛三昧

妙玄云。時解脫羅漢。是信行鈍根。待時及眾緣具。方得解脫。位居無學。羅漢有五種。隨信行生退法。思法。護法。住法。升進法也。得盡智。無學等見也。若用金剛三昧。於非想九品惑盡。次一剎那證非想第九解脫。成盡智。次一剎那得無學等見也。或彼時退。故不說得無生智。此五種阿羅漢。是性種性根鈍。因中修道。必假衣食牀具處所說法及人。隨順善根增進。不能一切時所欲進也。是五種各有二種。不得滅盡定。但是慧解脫。得滅盡定。即是俱解脫。若不得滅盡定。是人因中偏修性念處。若得滅盡定。是人因中修性共也。證果時三明八解一時俱得。故名俱解脫也。

重空三昧

妙玄云。不時解脫羅漢。即法行利根。名不動法阿羅漢也。此人因中修道。能一切時隨所欲進修善業。不待眾具。故名不時解脫。是人不為煩惱所動。故名不動。不動是不退義。成就三智。謂盡智。無生智。無學等見。能用重空三昧擊聖善法。以定捨定。故言能擊。是不動羅漢亦有二種。一不得滅盡定。但名慧解脫。二得滅盡定。即是俱解脫。若聞佛說三藏教門。修緣念處。即發四辯。名無疑解脫。是名波羅蜜聲聞。能究竟一切羅漢功德也。名沙門那。沙門那者。沙門果也。釋籤云。空空三昧。無相無相三昧。無作無作三昧。空是聖法。復修於空擊前聖法。故名為重。

電光三昧

輔行云。稱電光者。彼論云。七依定外更有定發無漏否。答。有欲界定能發無漏。無漏發疾。倐如電光。若不發無漏。住時則久。遺教云。若見電光。暫得見道。如阿難策心不發。放心取枕。即入電光。電光亦是金剛。金剛不孤。因欲界入無漏。無漏發疾。譬如電光。非欲界定得此名也。住欲界定或經年月。定法持心。無懈無痛。連日不出亦可得也。

九想

法界次第云。此九通名想者。能轉心轉想。故名為想。所謂能轉不淨顛倒想。故此九法皆言想也。一脹想若觀人死屍䏺脹如韋囊盛風。異於本相。是為脹想。二青瘀想。若觀死屍皮肉黃赤。瘀黑青黤。是為青瘀想。三壞想。若觀死屍風吹日曝轉大。裂壞在地。是為壞。四血塗漫想。若觀死屍處。膿血流溢污穢塗漫。是為血塗漫。五膿爛想。若觀死屍蟲膿流出。皮肉壞爛滂沱在地。是為膿爛想。六噉想。若觀死屍蟲蛆唼食。鳥挑其眼。狐狗咀嚼。虎狼[國*瓜]裂。是為噉想。七散想。若觀死屍禽獸分裂。身形破散筋斷骨離。頭手交橫。是為散想。八骨想。若觀死屍皮肉已盡。但見白骨筋連。或分散狼籍。如貝如珂。是為骨想也。九燒想。若觀死屍為火所焚。爆裂烟臭。薪盡形滅。同於灰土。假令不燒。亦歸磨滅。是為死想。

八念

通言八念者。內心存憶之異名也。專心存憶八種功德。故名為八念。一念佛。二念法。三念僧。四念戒。五念捨。六念天。七念阿那。八念死。

十想

通言想者。能轉心轉想也。能轉計常樂等。諸顛倒等想。故名為想。前三想為斷見諦惑說。中四想為斷思惟惑說。後三想為修無學道者說。是以壞法之人。修此十想。能斷三界結使。證無漏之聖果也。一無常想。二苦想。三無我想。四食不淨想。五世間不可樂想。六死想。七不淨想。八斷想。九離想。十盡想。

八背捨

此八通名背捨者。大智度論云。背是淨潔五欲。捨是着心。故名背捨。若發真無漏慧斷三界結業盡。即名解脫也。一內有色相外觀色。內有色相者。不壞內色不滅內色相也。外觀色者不壞外色。不滅外色相。以是不淨心觀外色。所以然者。為修流光故。不應初背捨中壞滅內身骨人也。欲界結使難斷故須以不淨心觀外色也。此初背捨。位在初禪。能捨自他及下地。故名背捨。二內無色相外觀色。內無色相者。壞內色。滅內色相也。外觀色者。不壞外色。不滅外色相。以是不淨心觀外色。所以然者。行者為入二禪內淨。故壞滅內骨人。欲界結使難斷。故猶觀外不淨之相也。三淨背捨身作證淨者。緣淨故名淨。行者除外不淨相。但於定中練八色光明清淨皎潔。猶如妙寶之色。故名淨。緣身作證者。以無受着心而受三禪中徧身樂。故名身作證也。四虗空處背捨。若滅根本四禪色。及三背捨四勝處八一切處中色。一心緣無邊虗空而入定。即觀此定依陰入界。故有無常苦空無我虗誑不實心生厭背而不受着深入一向不廻。是為虗空處背捨。五識處背捨。若捨虗空。一心緣識入定時。即觀此定依陰入界。故有無常苦空無我虗誑不實。心生厭背而不受着深入一向不廻。是為五識處背捨。六無所有處背捨。若捨識一心緣無所有入定時。即觀此定依陰入界故有無常苦空無我虗誑不實。心生厭背而不受着。深入一向不廻。是為無所有處背捨也。七非有想非無想背捨。若捨無所有處。一心緣非有想非無想入定時。即觀此定依陰入界。故有無常苦空無我虗誑不實。心生厭背而不受着。深入一向不廻。是為非有想非無想背捨也。八滅受想背捨。背滅受想諸心心數法。是為滅受想背捨所以者何。諸佛弟子患厭散亂心。欲入定休息。似涅槃法安着身中。故云身證而想受滅也。

八勝處

名勝處者。亦名八除入。一內有色相外觀色少。若好若醜是名勝知勝見。二內有色相外觀色多。若好若醜。是名勝知勝見。三內無色相外觀色少。若好若醜。是名勝知勝見。四內無色相外觀色多。若好若醜。是名勝知勝見。五青勝處。若觀青色轉變自在。少能多。多能少。光色照曜勝於背捨。所見青相亦不起法愛是名青勝處也。六黃勝處。類如青勝處中分別。七赤勝處類如青勝處中分別。八白勝處。亦類如青勝處中分別。今用四色為勝處。依大智度論也。若纓絡經中則以四大為四勝處也。

十一切處

通稱一切處者。皆從所觀境徧滿得名也。亦名十一切入。一青一切處。二黃一切處三赤一切處。四白一切處。五地一切處。六水一切處。七火一切處。八風一切處。九空一切處。十識一切處。

九次第定

通言次第定者。若入禪時。深心智慧深利。能從一禪入一禪。心心相續。無異念間襍。故名次第定也。初禪次第定。離諸欲惡不善法。有覺有觀。離生喜樂。入初禪定時。是中初禪定觀均齊自識其心。其心次第而入。無有剎那襍念間。入初禪定。是為初禪次第定。二禪次第定。若從初禪入二禪時。是中二禪定觀均齊。自識其心。其心次第而入。無有剎那襍念間。入二禪定。是為二禪次第定。三禪次第定。意類如初禪二禪中明。四禪次第定。亦類如初禪二禪中明。五虗空處次第定。六識處次第定。七無所有處次第定。八非有想非無想處次第定等。俱如上初禪二禪中明。九滅受想次第定。若從非有想非無想入滅受想定時。於是定前自識其心。要期心利。心心次第而入。無有剎那襍念間。入滅受想定。是為滅受想次第定也。

師子奮迅三昧

所言師子奮迅者。潛譬以顯法也。如世師子奮迅為二事故。一為奮卻塵土。二能前走卻走㨗疾。異於諸獸。此三昧亦爾。一則奮除障定細微無知之惑。二能入出㨗疾無間異上所得諸禪定也。故名師子奮迅三昧。一入禪奮迅。師子奮迅入三昧者。離欲惡不善法。有覺有觀入初禪。如是次第入二禪。三禪。四禪。空處。識處無所有處。非有想非無想處。滅受想定。是為奮迅入也。二出禪奮迅。師子奮迅出者。從滅受想定起。還入非有想非無想。非有想非無想起。還入無所有處。如是識處空處四三二禪初禪。乃至出散心中。是為奮迅出。

超越三昧

所以名超越者。能超過諸地。自在入出。故名超越。一超入三昧。云何名超入三昧。離諸欲惡不善法。有覺有觀。離生喜樂入初禪。從初禪起。超入非有想非無想處。非有想非無想處起。入滅受想定。滅受想定起。還入初禪。從初禪起。入滅受想定。滅受想定起。入二禪。二禪起。入滅受想定。滅受想定起。入三禪。三禪起入滅受想定。滅受想定起。入四禪。四禪起。入滅受想定。滅受想定起。入空處。空處起。入滅受想定。滅受想定起。入識處。識處起。入滅受想定。滅受想定起。入不用處。不用處起。入滅受想定。滅受想定起。入非有想非無想。非有想非無想處起。入滅受想定。是為諸佛菩薩超入三昧相若聲聞人但能超入一。而不能超二。況能如上所明自在超也。是中明超入有三種。一順入超。二逆入超。三順逆入超也。細心約義。自作可解。二超出三昧。云何名超出三昧。從滅受想起。入散心中。散心中起。入滅受想定。滅受想定起。還住散心中。散心中起。入非有想非無想處。非有想非無想處起。住散心中。散心中起。入無所有處。無所有處起。住散心中。散心中起。入識處。識處起。住散心中。散心中起。入空處。空處起。住散心中。散心中起。入四禪。四禪起。住散心中。散心中起。入三禪。三禪起。住散心中。散心中起。入二禪。二禪起。住散心中。散心中起。入初禪。初禪起。住散心中。是為諸佛菩薩超出三昧之相。若聲聞人超出。但能超一禪出。而不能超二。何況能自在超出也。是中超出有三種。一順超出。二逆超出。三順逆超出。足前三種超入。合為六種超越三昧。如來於此六三昧而入涅槃也。齊此明三乗行行共禪竟也。

觀練熏修

止觀云。觀者。謂九想八背捨八勝處十一切處通攝觀禪。九想為破行人淫火。必須增想純熟。能除世間貪愛。破六種欲。此九既除。於欲亦薄。嗔癡九十八使山動。雖是不淨初門。能成大事。八背捨。(云云)。背淨潔五欲。捨離着心。故名背捨。修者。行人持戒發誓。端身正心。諦觀足大指黑脹[爾*皮]起。進觀從足至頭。唯見腫脹。心生厭離。復觀膿爛。次卻皮肉。諦觀白骨八色流光。如是次第乃至八背捨發相。具如禪門。八勝處者。前背捨緣中多少不得自在。是故勝處更深細觀察少多好醜。悉使勝知勝見。如快馬能破陣。亦能自制其馬十一切處者。以八色兩心更相淡入。廣普徧滿轉變無礙。具如禪門。練者。即九次第定也。上來雖得八禪。入則有間。今欲純熟。今從初淺極至後深。次第而入。中間無有垢滓間穬令不次第者次第。故名次第。亦是無漏練於有漏。除諸間穬。故名練禪。熏者。即師子奮迅三昧也。前是次第無間入。今亦是次第無間入。亦能次第無間出。除麤間及法受味塵。猶如師子能卻能進。奮諸塵土。修者。超越三昧也。近遠超入。近遠超出。近遠超住。是功德最深。故名頂禪。於諸法門自在入出。

壞法不壞法

止觀云。若壞法人修九想。一脹想。二壞想。三血塗想。四膿爛想。五青瘀想。六噉想。七散想。八骨想。九燒想。此人但求斷苦。燒滅骨人。急取無學。不欣事觀。既無骨人可觀。便無禪定神通變化願智頂禪。雖言燒滅。實有身在。例如滅受想而身證。若不壞法人九想者初從脹想來住骨想。不進燒想。得有流光背捨勝處。觀練熏修神通變化。一切功德具足。成俱解脫人也。

約性共揀判慧俱

四教義云。五種羅漢各有二種。不得滅盡定。但是慧解脫。得滅盡定。即是俱解脫。若不得滅盡定。是人因偏修性念處觀。不修共念處觀。若得滅盡定者。是人因中修性念處觀。亦修共念處觀。

約正助判慧俱斷結

四教義問。若諸數隨起。即是共義。答曰。諸數隨起有三種。一但是緣理之慧。諸數任運隨起。此說性念處。二修諸數作助道善法。故說共念處斷結。故佛說善法積聚。屬共念處。助正道共斷結。故雜心偏說共念斷結。然利根人用性念處。非不斷結也。光明句。亦名慧行。行行。緣空直入。名為慧行。帶事兼修。名為行行。亦名正道助道。空觀順理。名為正道。不淨破貪。名為助道。小乗修正道斷結。名慧解脫人。修助道斷結。名俱解脫人。

得滅盡定

出前五卷身證中。

十四變化

文句云。十四變化。初禪二變化。一初禪化。二欲界化。二禪三變化。一二禪化。二初禪化。三欲界化。三禪四變化。一三禪化。二二禪化。三初禪化。四欲界化。四禪五變化。一四禪化。二三禪化。三二禪化。四初禪化。五欲界化。無而歘有。有而歘無。故名變化。四禪俱有。上能化下。下不能化上。故至數增減。十四種色。五根。四大。五塵。

十八變化

文句云。十八變化。一震動。二熾然。三流布。四示現。五轉變。六往來。七卷。八舒。九眾像入身。十同類往趣。十一隱。十二顯。十三所作自在。十四制他神通。十五能施辯才。十六能施憶念。十七能施安樂。十八放光普動一切界。身上出火。身下出水。流光徧照。隨所欲示佛土惡趣。於地起氷解令成水。於火亦然。山石中往來無碍。能舒卷雪山王等。以見前大眾大地內己身中。能往彼。同其色數。或隱或顯不可得。往來去住無碍。他現通悉能制伏。能與一切有情辯才。有情於法失念者。能與之。令聽法人身心安樂。身放光明作諸佛事。如次對之。依四禪十四變化。依觀練熏修。十一切無漏事禪能作十八變。

三種念處

四教義云。三種念處成三種羅漢者。一若單修性念處。成慧解脫羅漢。二共念處。成是俱解脫羅漢。三緣念處。成無疑解脫羅漢。所以者何。性念處即是緣理之智慧。念處相應發真無漏。即成慧解脫羅漢也。共念處。共善五陰成就背捨。乃至超越三昧願智頂禪。如此助道共正道合發真無漏。即得三明六通。具八解脫。成俱解脫羅漢也。若緣念處。即緣佛言教所詮一切陰入界。性共二種念處。能觀所觀名義。若在禪定觀此名義。即發四無礙辯名為無疑解脫大羅漢。

四念處云。謂觀總別念處。知身受心法。是知苦。不起倒惑。是知集厭苦息集是修道。苦集寂然。是知滅。共念處者。毘曇有門。觀生空名為法空。修心不淨。以不淨心觀外色。入二背捨。乃至八背捨。八勝。一切處。九次第。師子奮迅。超越。欲界初禪皆不淨。破淨顛倒。以事助道。名共念處。緣念處者。大論云。一切色法。名身。一入及十入少分既是色。色屬身也。六受為受。六識為心。想行兩陰及無為法名法。通一切境界。皆名緣念處。四教義云。一自性念處者。說不顛倒慧也。如佛說修身觀。身觀者。是慧。念處者。所作事不妄受緣故。除自性過。故說念處。言共念處者。與慧相共法。如佛說。此比丘善法積集謂四念處。是為正說也。又能發諸禪神通也。緣念處者。一切法。如佛說比丘一切法。四念處。是為正攝受具足故。及畧緣故。南嶽師云。還是性共二種念處。能觀之智。所觀之境。合辯具一切法義也。若能觀察分別。即發四無礙辯也。

四韋陀典

輔行云。一阿毘陀。此云方命。謂養生繕性。二殊夜陀祭祀祈禱。三婆夜摩陀禮義占卜軍陣。兵法。四阿達婆陀。異能技數禁咒醫方。又摩登伽經載。初人名梵天。造一韋陀。次人名白淨。變一為四。讀誦。祭祀。歌咏。禳灾。

果性退否考論祖誥

妙玄云。是信解雖是動。根性不同。謂退。護。思。住。進也。若證阿那含。各有五。及七種般。八種般。見得但是不動根性。若證那含。亦有五種。七種。八種。不同也。

止觀云。初從[塵-土+分]住訖至非想。通有四。退。護。住。進。退又二。一任運退。二緣觸退。緣有內外。外諸方便二十五種吐納失所。是為外緣觸退。於靜心三障四魔而生憂愛。是名內緣觸退。後或更修得。或修不得。此人甚多。護分者。善以內外方便將護定心。不令損失。住分者。或因守護。安隱不失。或任運自住。即是住分。進分者。或任運進。或勤策進。各有橫竪。橫竪各有頓漸。若十二門一一而進。是名漸進。若一時具足。是名頓進。特勝通明品品而發。是名橫漸。一時俱發。是名橫頓。又於四分。分分皆有四分。具如修證中說。

輔行云。禪門中名達分。此中云護。以達自防。故名為護。餘三名同。言退者。有因緣退。名緣觸退。無因緣退。名任運退。二十五法等。是外緣觸退。於靜心下。內緣觸退。三障四魔。通論既各攝十境。故得以三障攝三魔。加天子。即四魔也。禪門中云。退分中退分者。從九品至初品併退失也。退住者。至初品便住也。退進者。至初品已。更能策進至二品乃至九品。亦能更進。退護者。退己將護。使從初品以至九品。勿使更退。餘之三分。例說可知。

此生之中必得無疑

釋籤云。若退果者。牽於斯那二果亦失。至初果住。法爾然也。此生之中必得不疑。猶如勝人。平地顛墜。四顧遠望。不有他人見我倒不。即能自起。極至臨終。亦得無學故也。

信法利鈍

止觀云。若論根利鈍者。法行利。內自觀法故。信行鈍。藉他聞故。又信行利。一聞即悟故。法行鈍。歷法觀察故。或俱利。俱鈍。信行人聞慧利。修慧鈍。法行人修慧利。聞慧鈍。

通辯四果退不退

止觀云。此人好退。如毘曇有退相四果。如沙住井底。阿含云。三果退戒還家。毀失律儀。不失道共。俗人生謗。言無聖法。佛言。欲飽起厭。不久當還。更求出家。諸比丘不度。佛即度之便得羅漢。阿難問言。大德是學退。無學退。答言。學退。若然。即是世智斷惑慧解脫人。故得有退。非無漏智斷一品惑進一品解而有退也。

輔行云。此人下。辯壞法人有退無退如毘曇等者。婆沙中問。阿羅漢退。不應二三兩果亦退。答。阿羅漢退牽二果退。猶如沙井。上下有甎。中間唯砂。上甎若穨。從上至下。其中間砂豈得不穨。四果如上甎。二果如中沙。初果如底下。若至底竟。不復得去。問。若至初果。亦應言退第二第三。答。如人墮於三層之屋。彼亦如是。雖即不言退第二三。二三實退。復次二三是第四因。其果既退。其因亦退。若爾。初果亦是第四果因。亦應說退。答。初果之前更無有果。若彼退時。更無住處。若許初退。則有多妨。本是見諦。今非見諦。本是得果。今非得果。本是决定。今非决定。本是聖人。今非聖人。離如是過。故不說退。問。退經幾時。答。經少時。乃至自不知退。若自知退。當修勝進方便。復次彼煩惱現在前時。心生慚愧。速作方便。如明眼人。晝日平地顛蹶。尋即還起。四方顧視無見者不。彼亦如是。若佛若聖弟子善人無見我者不。亦如煖身體人。有小火墮在身上。尋即除卻。問。既退兩果。兩果不應作者。為作不耶。答。不作也。果人所行。異凡夫故。然慧解脫亦不併退。有退義故。故說有退。阿含下。引第三果退以為類例。亦是不得事禪之人。此人雖退。不失道共。此生還得。故知阿含與婆沙意同。既言欲飽自來。即是於初果身中作初果人所作事也。皆不失道共。故得為例。若然下。判無事禪。成慧解脫。竝依世道用欣厭斷。故名世智。若無漏道。隨依一地斷自上下三界諸惑。兼得滅定。是故不退。

無作之業至未來世

輔行云。性戒清淨。為諸戒因。舊名作無作。成論云。教無教。新名表無表。作。謂為作。教。謂教示。表。謂表彰。名異意同。彼此無在。無作一發。無捨失緣。終訖一一形。相續恒起。如初受時。作白已後入餘心者。尚名得戒。故成論云。若人入不善心。無記心。無心。亦名持戒。律疏云。四心三性始末恒有。三性加無心為四。又云。無作之業至未來。戒是有為色法。定是有為心法。命朽之時。形俱無作。戒體雖謝。無作戒業得得不滅。以隨業道至未來故。由諸事定能伏結惑。如蟲殘藏。由伏故斷。如蟲害命。以無漏慧得初果已慧道勢分流至未來。經於七生。以滅盡惑。是故當知以戒例慧。小乗事法尚至無漏經生不失。

孤調解脫

輔行云。若入滅定等者。既有身在。名為法身。受想心所識智不行。名無般若。故云無智。羅漢在無色等者。無色般含。於彼無色得有餘般。名為羅漢。唯有心智而無色身。似有般若而無法身。若入無餘等者。灰身故無身。滅智故無智獨一解脫。故云孤調。

辟支迦羅

四教義云。一飜名者。辟支迦羅。是天竺之言。此土飜為緣覺。此人宿世福德神根勝利。學十二因緣以悟道也。二解釋者。大智論云。緣覺有二種。一獨覺。二因緣覺。一明獨覺辟支迦羅者。若佛不出世。佛法已滅。是人先世因緣能獨出。智慧不從他聞。自以智慧得道。故名獨覺。二明因緣覺者。是人道根淳熟藉小因緣而能覺悟也。如見林壞。因此覺悟成辟支佛。大智論意似用此為因緣覺也。飜譯名義亦開二名。一辟支迦羅。孤山云。此飜緣覺。觀十二緣而悟道故。亦飜獨覺。出無佛世。無師自悟故。今楞嚴云。復有無量辟支者。將非他方無佛之土。大權引實而來此會乎。霅川云。或佛知此眾當獲大益。威神攝受。不亦可乎。獨覺稱麟喻者。名出俱舍。名為犀角。出大集經。檇李云。獨覺亦觀十二因緣。亦可名為緣覺。但約根有利鈍值佛不值佛之殊。分二類也。一畢勒支底迦。此云各各獨行。音義云。獨覺正得其義也。義鈔中問獨覺為有戒耶。解云。亦得。雖出無佛世。緣於別等得脫。亦得別解脫也。若爾。此戒佛世有。既出無佛世。云何得有戒。答。別解脫有二。一在家諸戒。二出家別解脫。又善見云。五戒十戒。一切時有。乃至無佛出世。辟支輪王亦有教受。妙玄云。今明三藏三乗無別眾。不得別有菩薩緣覺之戒也。

獨覺三類

文句引華嚴云。菩薩下兜率放光照之。覺即捨身。不覺徙之。大經云。彗星。中論云。支佛出世佛法已滅。此是獨覺人也。願生佛世者。先得初果。十四生未滿。值佛即成羅漢。不值佛即成獨覺。其既值佛。亦不捨壽。亦不被移。願見佛故。二果三果例然。

二辟支三義分大小

輔行引大論云。迦羅。此飜因緣覺。亦云獨覺。出值佛世。聞因緣法。名為緣覺。出無佛世。自然得悟。名為獨覺。此二各有大小之別。若七生初果。值無佛世。名小迦羅。百刼種相。名之為大。種相不同。或三十相。二十九八。乃至一相。此獨覺大小也。又若七生盡。值佛出世。名之為小。種相修福。值佛聞教。名之為大。此緣覺大小也。又兩大中各有現通不現通。現通者大。不現通者小。現通說法者大。不說者小。二者大辟支迦羅。於二百刼中作功德。增長智慧。得三十二相分。或三十一相。或三十相。二十九相。乃至一相。於九種阿羅漢中智慧利勝。於諸深法總相別相能知能入。久修習定。常樂獨處。有如是相。名大辟支迦羅也。皆歷三種十二因緣。十種十二因緣分別大小也。若因緣覺分大小亦如是。明宿緣者。今此小大二種獨覺辟支迦羅。宿值不同。或於前世若偏修性念處。觀十二因緣。善根淳熟。生無佛世。因於遠離自然獨覺。成小辟支迦羅也。若於宿世修性共二種念處。理事善根淳熟。獨覺自悟。具足三明八解脫及六神通。成大辟支迦羅也。

迦葉舍利弗等是辟支根性

四教義云。而其不發四無碍辯者。禪定是內證。習因符慧而發。名義是外法。故雖有宿習而不得發。皆約三種十二因緣。十種十二因緣。分別宿習因緣也。若生佛世。聞生滅十二因緣三藏之教。即發四辯。還名羅漢。在聲聞眾數。猶如迦葉舍利弗等。皆是辟支根性人也。亦名辟支佛。若不爾者。那得次為求辟支佛乗說十二因緣。此人設不值佛。亦自得道。故法華經云。若人有福。曾供養佛。志求勝法。為說緣覺。皆因緣覺也。

支佛是法行

文句云。辟支佛求自然慧者。辟支是法行人。從他聞法少。自推義多。故取譬鹿。鹿不依人。自然者。從十二因緣門入此門本自有之。非佛天人所作。名自然慧不從他聞。名自然慧也。妙樂云。辟支是法行人者。一往且對聲聞憑教所以。支佛自思為法。然支佛必自證。聲聞具信法。信法具如止觀第五記引婆沙等文。聞法少者支佛。或聞教墮在聲聞者。亦是因信。但云聞少。

四教義云。二種辟支迦羅皆有大小不同。今明獨覺辟支迦羅。具有二種。一者。本是學人。在人間生。是時無佛。佛法已滅。或須陀洹七生既滿。不受八生。自悟成道。是人不名為佛。亦非羅漢。名曰小辟支迦羅。若論其道力。或有不如舍利弗等大阿羅漢也。

四流

法數云。欲流。欲界惑。有流。上二界惑。除見癡。見流。三界見。無明流。三界癡。亦名四軛。

隨母氣息上下出入

輔行中問云。壽煖識三。與身息心既其不同。由義何在。答。煖即是身。以由煖故。精血不壞。從功能說。故名為煖。壽名風息。初託胎時有一毫氣。但根未具時。隨母氣息。根具氣分。名為兒息。由有息故。連特此身。從能持說。故息名壽。識即是心。從當體說。四教義云。歌羅邏時氣息入出。有三種道。所謂隨母氣息上下七日一變。息入出者。名為壽命。是名風道。不臭不爛是名為煖。是中心意。名之為識。

三十八個七日

輔行云。初入母胎。如風雨入舍等諸相不同。入已。若不壞者。七日一變。初七名歌羅邏。如薄酪。二七名阿浮陀。如厚酪。三七名閉手。如短小藥杵。四七名伽那。如溫石。五七名波羅奢呵。五皰開張。六七現膝相。七七現手足相。八七手指相。九七眼耳鼻口大小便道相。十七堅實。有風門吹胎如囊。十一七七孔開徹。母性改常。十二七生大小腸如[糸*系]綖。有三支節。一百孔穴。十三七生饑渴。想母食資潤。十四七生九脉交絡纏繞。十五七生二十脉。一邊各十。又四十脉脉八萬名。十六七氣息通。十七七眼得光。十八七諸根明。十九七諸根具。二十七生諸骨。二十一七生肉。二十二七生血。二十三七生皮。二十四七生膚。二十五七血肉長。二十六七生髮。二十七七以業力故分別端醜。男居母左。女居母右。男面向內。女面向外。皆手掩面蹲踞而坐。二十八七生八種想。謂座榻園林等。二十九七生光潤。三十七長髮爪。三十一七至三十五七人相具足。三十六七生厭離心不樂。三十七七生穢獄想。三十八七風力所轉。頭向產門。申兩臂出產門。每於一七各有一風。吹令變異。風各有名。具如彼經生已。八萬戶䖝從身而生。縱橫飲噉。左右。各五百諸節。各有若干蟲戶。長大衰老常與蟲居。是則三十八七。計日成二百六十六。計成九月所以少四。以半(小故)。

推因知果

止觀云。於坐中忽然思惟心所緣處。或緣善心。或緣惡心。能緣所緣即是有支。有能含果。此有由取。以心取善惡。而得有有。若不取者。亦無此有。故知有從取生。復知取從愛起。愛故可取。如愛色死取。不愛則不取。愛因受生。由領受善惡。所以愛生。若無領受。愛則不生。又觀受由於觸。六塵來觸六根。故得有受。無觸則無受經云。六觸因緣生諸受故。受由於觸。又知觸由諸入門。若無六識統六根。則不能涉入諸塵而生於觸。觸由於入。入由名色。若但有色。色不能觸。如死人。若但有名。名亦無觸。如盲聾人。色心合故。則有於觸。色即色陰。心即四陰。了別此色名識陰。領納此色名受陰。行起貪嗔名想行兩陰。五陰具足故有覺觸。當知觸由名色。名色由初託胎識。由識託胎。故有凝酥薄酪六皰開張名色和合。當知名色豈不由識。識由業行。過去持五戒善業。業使人中受名色。過去破五戒惡業。業使三塗受。故知識由於業。業即行也行由無明癡愛。造作眾行。使識流轉。從過去來今。從今愛取緣有。有能含果。招未來生死。

推果知因

輔行云。觀十二緣凡有二種。一者推果知因。如先推受以至無明。既知無明生於受等。則不起愛等。起於當果。具如玄文釋因緣境。二者推因知果。即如今文。文明發得。還寄修辯。於定心中所緣善惡能所和合得名為業。業必招果。故名為含。業即有因。故有能含果。次推此業還由於取。取於善惡乃至無明。故息現因。令滅當果。

約十二支觀愛觀見

四念處云。十二因緣觀者。初從受支為首。一推尋。二觀破。推尋者。是人聞正因緣生滅之法。信解分明。知一切屬愛煩惱。皆是十二因緣。觀之入空。息心達本源。求自然慧。樂獨善寂。修五停心。得諸禪定。於定中知屬愛煩惱。即是無明。逆順推尋見十二因緣。推此貪愛因何而生。即知此貪因受而生。受因何生。即知因觸乃至無明。因過去一切煩惱。又順推此愛能生取。取生有。有生未來二十五有生死。因生有老憂悲苦聚輪迴無際。(云云)二觀破。屬愛十二因緣者。即是性念處歷別觀十二緣也。性念如前說。觀愛是汙穢五陰性四念處。若觀愛觸六入名色即是果報無記五陰性四念處。若觀無明即過去汙穢煩惱五陰性四念處。若觀於取即是汙穢煩惱五陰性四念處。若觀有即善不善五陰性四念處。若觀未來生死。即果報生死無記性四念處。是名逆順觀察四顛倒。顛倒滅。是無明等一切皆滅。二明破屬見十二緣。又二。一推尋。二觀破。尋者。若見神我及世間常無常等四句。是則現在生身邊四見。四見因此身邊四見生十四難六十二見。此身邊四見即四取。逆順尋此四取因四愛。乃至四行因四無明。復順尋四取。四取生四有。四有生一切二十五有生死憂悲苦聚。二名觀破四取身邊四見。如是次第乃至無明。破過去如去不如去四句。身邊二見汙穢五陰也。又順觀四取乃至未來生老死。破有邊無邊四句身邊二見汙穢五陰。能如是用性念處觀破見愛等諸煩惱滅。是名觀十二因緣入涅槃也。

華飛釧動

釋籤云。華飛者。如大智論明。有一國王。出園遊戲。清旦見樹林華果鬱茂。甚可愛樂。時王食已。即便偃臥。王諸婇女。皆競採花。毀折林樹。時王覺已。見林毀壞。內覺悟一切世間無常變壞。皆亦如是。思惟是已。無漏道心朗然開發斷諸結使。成辟支迦羅。具六神通。即飛到閑靜處山林清曠。入深禪定。受無為樂。

釧動者。禪經云。有國王令宮女摩身。為鐶釧閙。令漸漸減釧。乃至唯一。則不復聲。因思此聲從因緣生。悟辟支佛。亦如獼猴見支佛坐禪。後於餘處見諸外道種種苦行。乃教外道跏趺而坐。手捻其口合其眼。諸外道云。必有勝法。外道受教。皆證支佛。

三家二即

三家者。見思家習塵沙家習。無明家習。二即者塵沙即習。無明即習。今所斷者。見思家習耳。

儀註僃簡

山家後學大惠集

第八卷

別教八義

四教義云。別者不共之名也。此教不共二乗人說。故名別教。此教正明因緣假名無量四聖諦理。的化菩薩不涉二乗。故聲聞在座如聾若啞。法華經迦[葉-世+廿]領解。自述往昔聞方等大品淨佛國土。成就眾生。心不喜樂。即其義也。所言別者。義乃多途。畧名有八。一教別。佛說恒沙佛法別為菩薩。不通二乗。二理別。藏識有恒沙俗諦之理。三智別。道種智也。四斷別。塵沙無知界外見思斷也。五行別。塵沙刦諸波羅蜜自行化他之行也。六位別。三十心伏無明是賢位。十地發真斷無明是聖位。七因別。無碍金剛之因也。八果別。解脫涅槃四德異二乗也。

無量四諦

玄義云。無量者。迷中重故。從事得名。苦有無量相。十法界因果不同故。集有無量相。五住煩惱不同故。道有無量相。恒沙佛法不同故。滅有無量相。諸波羅蜜不同故。大經云。知諸隂苦名為中智。分別諸隂有無量相。非諸聲聞緣覺所知。我於彼經竟不說之。三亦如是。是名無量四聖諦。又云無量四諦。凡有四種。有無量四諦不伏破塵沙。亦不伏破無明。有無量四諦[〦/(句-口+方)]伏破塵沙。不伏破無明。有無量四諦正伏破塵沙。亦伏無明。有無量四諦正伏破塵沙。亦伏破無明。云何無量不伏破無明。若三藏伏道有十六諦觀。明障真之惑有無量種。此乃伏於見思。何關塵沙。例如外道分別世智。非伏見思。云何無量是[〦/(句-口+方)]伏破。若通教七地出假。分別藥病。此助滅界內。非正伏破。云何無量正伏破塵沙。此是別教。分別內外四諦有無量種。即是伏破塵沙。亦伏無明。乃有破無明義。今從事得名。伏無明者為便也。云何無量伏破無明。若圓教三諦俱照法界。事理無不明了。破自地無明。伏上地無明。別教無量四諦。非前二。非後一。正就恒沙佛法當名。籤釋云。先舉四數。次列四法。三釋四法。意者。所以四教斷伏皆明無量。若斷若伏。相狀非一。故通明之此中皆約菩薩故也。初三藏伏見。通即指菩薩。今明無量。多在出假。故且置二乗。次通教亦指出假。助。謂助別。三別教內外四諦者。當知別人具四四諦。言乃有斷無明義者。若據始終。雖登地斷。既證道同圓。當知教道有斷義耳。故今從事。且判地前屬於別教。則回向中伏。望於圓理。故得事名。四圓教。圓人破無明位長。故指初住去。以為無量四判也。

華嚴正當歷別之行

別玄云。別教者。別異通也。別明不共般若。故言別也。此教雖明中道。為鈍根人方便說中。次第顯理。廣明歷刦修行。故大品云。有菩薩從初發心遊戲神通淨佛國土。次第習恒沙法門。助顯中理。前卻四住。次破塵沙。後破無明。十信通伏諸惑。而正伏四住。十住亦是通伏諸惑。而正斷四住。成一切智。十行出假斷無知。成道種智。兼伏界外塵沙。十回向斷界外塵沙。成道種智。正修中道伏無明。十地斷無明。見佛性。成一切種智。玄記云。詮中故異通。次第故異圓。故名為別。不共般若。不共二乗。全別前教。圓亦不共。故未別後。不明不共。意在於茲。雖說眾生見聞覺知體是佛性。而全起作三種之惑。故湏用此覺知之性。觀空破有。觀假破空。待二均平。方照本性中道之覺。故名方便次第顯理。既此迂廻。故經塵刦。從初標志次第修學恒沙觀智。破恒沙惑。顯如來藏恒沙性德。故緣無量四諦發心。

十住多明圓義等

釋籤云。始從住前。至登住來。全是圓義。從第二住至第七住。文相次第。又似別義。於七住中又辯一多相即自在。第七重會普光明殿。說十地勝進行。有十一品。第七品不思議法明佛果德。十普賢行等此。皆屬圓。餘品是別。

六輪

瓔珞經云。銕輪。銅輪。銀輪。金輪。琉璃輪。摩尼輪。以對信住行向地等妙。

五行

玄義明別五行。別者。如涅槃云。五種之行。謂聖行。梵行。天行。病行。嬰兒行。聖行有三。謂戒定慧。戒者。菩薩欲㧞苦集而起大悲。興兩誓願。欲與道滅而起大慈興兩誓願。發誓願已。次則修行。棄家捨欲。白四羯磨。持性重戒。息世譏嫌。等無差別。回向具足無上道戒等。是名戒聖行。定者。一世間禪。二出世禪。三上上禪。如前四卷初。慧聖行者。謂四種四諦慧。生滅。無生。無量。無作等也。梵行者。梵。淨也。即是無緣慈悲喜捨。菩薩以大涅槃心修於聖行。得無畏地。具二十五三昧。無方大用。具一切功德莊嚴。故名梵行。三天行者。第一義天。天然之理。此語道前。由理成行。此語道中。由行理顯。此語道後。今約由理成行。故言天行。菩薩雖入初地二地不應住。以有所得故。修上地智慧。十重發真修慧。即智慧莊嚴。上求佛道。故有聖行天行。下化眾生。故有梵行病行嬰兒行也。四嬰兒行者。若福慧轉增。實相彌顯。雖不作意利益眾生。任運能有冥顯兩益。天行力有冥益。梵行力有顯益。眾生雖有小善之機。無菩薩開發。不得生長。慈善根力。和光利行。能令眾生得見菩薩同其始學。漸修五戒十善。人天果報楊葉之行。乃至示同別教歷別次第。相似中道之行。皆是慈心之力俯同群小。提引成就。從慈心與樂起嬰兒行。五病行者。此從無緣大悲起。若始生小善。必有病行。今同生善邊。名嬰兒行。同煩惱邊。名為病行。以眾生病。則大悲熏心。是故我病。或遊戲地獄。或作畜生形。化身作餓鬼等。悉是同惡業。乃至同別教寂塲初斷塵沙無明之病。是故菩薩悉同彼病。徧於法界利益眾生。

隨機明位增减不同

四念處云。眾經諸門列位。位數增减。華嚴初無十信。後無等覺。於十住中多明圓義。於登地中多明別義。若住若地皆說界外行位。不語界內。(云云)。方等前分。對緣散說。得道而已。未論地位。至瓔珞總結階級。明五十二地。前後數整。界內亦分明。諸般若前分。亦對緣散說。亦未有階次。勝天王但明十地。前無三十心。後無等覺。新金光明無前無後。但明十地。仁王般若明五十一位。無等覺。推諸經意。如軍師蕩寇竟。方敘功勳。定其爵祿。所以前散後結。

今家借用教證二道

輔行云。前兩教教證俱權。圓教教證俱實。此竝易明。但別教中教權證實。意稍難曉。人多迷之。使此別教其義壅隔。是故今家借用地論教證二道。以消別門。於中應湏先知二意。一者約行。則地前為教。登地為證。何者。地前仰信。登地現前。豈有親證復存隔歷。二者約說。為地前說。始終屬教。何者。如云真如為惑所覆。或將十度以對十地。互不相收。或云須離二邊修真如觀。或云等覺入重玄門。或云五地習學世法。或云八地入無功用。等覺一位或有或無。斷十二品稱為妙覺。如是等例。不可具載。悉是權施。為引凡下為入地方便。入地自證權門自開。故云初地即是初住入證道也。又云初地不知二地菩薩舉足下足。若約理說。名字觀行尚有知圓。豈有初地不知二地。若云下位不測於上。圓亦展轉迭不相知。何但別人教門方便。今文非專判教優劣。但存次第及不次第。迷之尚寛。若讀玄文。善須曉此教證二道。則別門可消。

妙玄云。地持明地。相明義。說相似法。地實明義。說真實法。又教門方便。即教道明義。說所證法。即證道明義。今借用之。釋籤云有兩番意者。前文約行。次文約教。地相。謂地前回向位中。道觀雙流。地相現前。登地已去。明真實法。稱為地實。初地即是初住故也。又教下。依教道義。以四悉檀說登地法。名為教道。故知初地已上。仍存教道。若說十地已證之法。即證道也。凡釋別義。多用此意。

華嚴十地論師不分圓別

釋籤云。第七重會普光明殿。說十地勝進行有十一品。一十定。二十通。三十忍。四阿僧祗。五壽量。明菩薩報生淨土隨時壽量。六菩薩住處。七不思議法。明佛果德。八相海。九隨相光明功德。十普賢行。十一如來出現。如是處會所明位行。不出別圓。又一一位皆有普賢行布二門。故知兼用圓文接別。

四教俱論三根出假

止觀云。三藏菩薩第三阿僧袛。正入假位利益眾生。此下根也。中根。二僧袛已伏煩惱。功德身肥。即能化物。豈待三也。上根。初發心時為度眾生。誓求作佛。初心即能入假。不待至二袛也。通教出假位。下根斷惑盡方能出假。佛於法華中破其取涅槃心。勸發無上道。二乗既然。極鈍菩薩亦同此說。中根者。斷見惑已。生死少寛。思任運斷。第二地名菩薩神通。從此以去。即能入假。上根者。初心聞慧。即能體達見思即空。已為眾生作依止處。何須七地方出假也。別教出假。十住後心十行之位修假方便。下根也。十住初心即能入假。已得無漏。一受不退。即能出用。何須至十行方起大悲。中根也。又別教初心不愚於法。達解一切功德。猶如幻化。具五因緣。以益眾生。上根也。圓教十信六根淨時。即徧見聞十法界事。既言六根互用。即是入假位也。又五品弟子正行六度。廣能說法。既是入假之位。何待六根耶。又初心之人能知如來秘蜜之藏。圓觀三諦。尚能即中。豈不即假。又六即料揀。便有出假之義。何須待至五品耶。

別教因緣假名

妙玄云。出假對十二因緣者。如寶性論云。羅漢支佛空智。於如來身本所不見。二乗雖有無常等四對治。依如來身復是顛倒。顛倒故即是無明。住無漏界中有四種障。謂緣。相。生。壞。緣者。謂無明住地與行作緣也。相者。無明共行為因也。生者。謂無明住地共無漏業因。生三種意生身也。壞者。三種意生身緣不可思議變易死也。是為界外不思議生滅十二因緣相。

十信通伏諸惑正伏四住

別玄記云。十信緣中道伏三惑。心正著有。要先觀空。伏斷四住。方袪滯有。復偏著空。故觀六界藥病。成體柝八門道種。又觀四聖惑智因緣。無量無作八門道種。二觀既成。故照中道。此時三觀只在一心。別向圓修。斯之謂矣。

五忍判別圓

仁王䟽云。地前三賢未得無漏。未能證。但能伏。不能斷。故為伏忍智也。以有智故。能伏煩惱。初地二地三地得無漏信名信忍四五六地趨向無生。名順忍。七八九地諸念不生。名無生忍。十一二地得菩薩果。名寂滅忍以初地得無漏信。此別教意也。妙宗云。圓位五品。伏忍。六根清淨信順二忍。初住至等覺。無生忍。妙覺寂滅忍。

此十通名住

四教義中引仁王云。入理般若名為住。此即體假入空觀成。發真無漏。見通教真諦之理。斷界內見思九十八使。故名發心住也。

塵沙者譬無知數多

輔行云。他解唯二。一染污。二不染污。不染。即習氣。今家意者。小乗習氣即別惑是。故今釋之。分界內外一十六門。知病識藥及授藥也。

一切智

玄記云。內法內名者。謂理內所詮法相。及能詮名字。外法外名者。即理外所詮法相。及能詮名字。空觀若成於此名相悉能體達無我我所。故佛言。摩訶迦葉。婆羅門法皆知。沙門法皆知。故云內外能知能解。

身子六住有退

戒䟽云。舊云法才王子六心中退。即云十住第六心。難云。十住云性地。性以不改為義。云何退作二乗。其繇一答。性是不作一闡提。不妨退大向小。終是難通。止觀師說是十法信中六心退耳。比釋論師及金剛般若論師皆作此解。是信習十心中六心耳。七心已上永離二乗。教行錄中。日本師問。譬喻品記云。身子於十住中第六心退。恐是爾前見思俱斷。至六心時見猶未盡。六心尚退。近代疑者云。別教初住界內見惑皆已斷盡。豈有第六住見猶未盡退作凡夫逆罪人耶。答。若常程別教。皆云初住斷見。更不起諸重過也。况見惑名數雖多。乃一位頓斷。思斷乃經諸位方盡。此常所談別教分齊也。今記主見云身子六住尚退。復起重罪。遂以義求。恐有教門見思俱斷。至六心時思猶未盡。見亦餘殘。所以牽惡道也。此是記主約義斟酌之辭。不可將現行別教難也。若據起信。唯云不退。乃剋就圓人辯之。若論迹示。亦須示其階位。約惑分齊。方有退義。

十行從空入假觀無量四諦

四教義引。如大涅槃經說。知諸隂苦名為中智。分別諸隂有無量相。悉是諸苦。非諸聲聞緣覺所知。是名上智。是名無量苦諦。知諸入者。名之為門。名為苦諦。分別諸入有無量相。悉是諸苦。即是無量苦聖諦也。知十八界名之為分。亦名為性。即是苦諦。分別諸界有無量相。悉是諸苦。是名無量苦聖諦。所言無量集聖諦者。知愛因緣能生五隂。名之為集。一人起愛無量無邊。况一切眾生所起諸愛。如是等愛無量無邊。即是無量集聖諦也。所言無量滅聖諦者。知滅煩惱名為滅諦。分別煩惱。不可稱計。滅亦如是。不可稱計。即是無量滅聖諦也。所言無量道聖諦者。能斷煩惱名為道諦。分別道相無量無邊。所離煩惱亦無量無邊。即是無量道聖諦也。如是四諦。大涅槃經說。悉云非諸聲聞緣覺所知。故知此屬別教菩薩之所學也。菩薩住此無量道諦。學十波羅蜜一切諸道。斷塵沙無知中品。十行成就。從空入假平等觀成也。得道種慧。法眼清淨。相似中道之解轉更分明。即是別教頂法之位。菩薩住此位中遊戲神通。淨佛國土。成就眾生也。

若住於空與二乗何異等者

妙宗云。先斥住空墮二乗地。若修假觀。能成佛法。能益眾生。觀空欲作入中方便。故於空智證而不住。三界惑著須蕩令空。諸法因緣須究本末。見思重數如塵若沙。以大悲心徧觀徧學。名為知病。諸法諸門破性破相。一一對治。無不諳練。是名識藥。隨惑淺深。知機生熟。神通駭動。智辯宣揚。四悉當宜。各令獲益。如此授藥。方肯服行。皆由證空能入此假。故此觀名從空入假觀。

道種智

玄記云。然其空智但能總達諸法無生。不能別知諸法緣起。故不能用諸佛道法。發起眾生一切善種。假觀能爾。故以道種而名其智。

此十通名回向

四教義云。十回向中。正修中道第一義觀。從無量四諦學無作四諦也。約實說四。實不作四。故名無作之四。觀四得實。故名四實。因名無量。果名無作。證果斷苦集有道滅。非圓教之無作也。今立無作四實諦名義。意在於此。菩薩深觀如來藏。破無量取相。破無量塵沙。破無量無明。破無量身相。破無量受相。無量心相。無量法相。識無量病相。知無量藥。作此觀時。即入十回向。回因向果。回事向理。回己濟他。故名回向。此位正是解行終心。麤惑已融。似中慧淨。斷界外下品塵沙。伏無明轉強。如向山趨前漸易。見相似中道。見恒沙佛法斷恒沙煩惱。入相似是自行。出界假是化他。

方便有餘土

妙宗云。修方便道等者。九種行人合生彼土。藏二通三。別住行二。既修空假。皆方便道。別向圓信所修雖實。猶居似道。判為方便。不生分叚。盖除四住。約此修斷得名方便。斷通餘別。故曰有餘。

實報無障礙土

妙宗云。行真實道等者。圓人從初。別人十向。能於諸法稱實觀中也。中理今開。即感妙報。色心不二。毛剎相容。純是法身菩薩所居。尚簡圓似。况七方便。收簡語寛。宜善分別。

六地斷思與羅漢齊

止觀云。若借此別名判三人通位者。則初地斷見惑。二地斷欲一兩品思。三地斷六品思。四地斷七八品。五地斷九品思。六地斷七十一品思。七地斷七十二品思。八地以上更侵習斷無知等。舊云。六地斷思盡齊羅漢。或用仁王七地齊羅漢。但六地名離欲。止離欲界九品。秪可與那含齊。縱令帶果行向。猶有非想第九品在。亦不得與羅漢齊。若七地是已辦。就果可爾。今若取釋義便者。約十度明義。以第六般若。入空之慧斷惑盡。與羅漢齊。第七方便般若出假化用。此名目為便。若取七地齊羅漢。約諸地對果向七地。正與第四果齊。此皆一往主對。經綸不定。復須斟酌。不可苟執。(云云)。

別人不知本覺之性具染惡德

釋籤明三點不縱橫云。雖一點在上。不同點水之縱。三德亦爾。雖法身本有。不同別教為惑所覆。雖二點在下。不同烈火之橫。三德亦爾。以二德修成。不同別人理體具足而不相收。(文畢)輒出其意。別教法身為惑覆者。良由不知本覺之性具染惡德。是故染惡非二德也。故別惑通惑。業識事識。煩惱結業。三乗六道。變易分叚。此等一切迷中二法非二佛性。既非佛性。乃成定有能覆之惑。是故但有法身本覺。隨於染緣作上一切迷中之法。以是名曰為惑所覆。應知覆義。不同泥土覆彼頑石。既覆但中佛性之理。如淳善人。一切惡事非本所能。為惡人逼。令作眾惡。故說善人為惡所覆。應須還用隨緣覺性。別緣真諦及以俗中。次第別修空假緣了。或中邊緣了。種種二因。或初緣次了。或初了次緣。次第番破一切迷法。顯於法身本覺之性。是故覆理成於縱義。圓人不爾。以知本覺具染惡性。體染惡修即二佛性。故通惑別惑。事業識等一切迷法。當處即是緣了佛性。豈有佛性更覆佛性。如君子不器。善惡俱能。或同惡人作諸惡事。則彰己能。何覆之有。故即二迷以為緣了。顯發於正。緣了二德體迷而得。義當所發。元是修德。復當能顯。雖分修性。皆本具故。義不成縱。言別人理體具足而不相收者。亦為不知本覺之性具染惡德。不能全性起染惡修。乃成理體橫具三法。言不相收者。以其三法定俱在性。皆是所發。猶如三人各稱帝王。何能相攝。是故不知性中三法。二是修者。二乃成橫。圓人不爾。元知本覺具染惡性。故使迷中一切染惡當處即是緣了佛性。以此二修顯於一性。如一主二臣。主攝於臣。臣歸於主。三德相收。亦復如是。

因果三法縱橫

文句釋六種震動。舊云動三乗人因果六執。此破三藏家六執。未破通教六執。乃至別無三乗之名。則無六執。舊所不破。今明別家因時三法縱橫。果時三法亦縱橫。此則須破。今釋六動表圓家六番破無明。

圓教詮因緣即中道等

玄義云。不思議不生不滅十二因緣者。為利根人。即事顯理也。大經云。十二因緣名為佛性者。無明愛取既是煩惱。煩惱道即是菩提。菩提通達無復煩惱。煩惱既無。即究竟淨。了因佛性也。行有是業道。即是解脫。解脫自在。緣因佛性也。名色老死是苦道。苦即法身。法身無苦無樂。是名大樂。不生不死是常。正因佛性。故言無明與愛。是二中間即是中道。無明是過去。愛是現在。若邊若中。無非佛性。竝常樂我淨。無明不生。亦復不滅。是名不思議不生不滅十二因緣也。

三諦圓融

始終心要云。夫三諦者。天然之性德也。中諦者。統一切法。真諦者。冺一切法。俗諦者立一切法。舉一即三。非前後也。含生本具。非造作之所得也。

圓信圓行等

止觀云。云何圓聞。聞生死即法身。煩惱即菩提。結業即解脫。雖有三名。而無三體。雖是一體。而立三名。是三即一相。其實無有異。法身究竟。般若解脫亦究竟。般若清淨。餘二亦清淨。解脫自在。餘二亦自在。聞一切法亦如是。皆具佛法。無所减少。是名圓聞法。云何圓信。信一切法即空即假即中。無一二三。而一二三。無一二三。是遮一二三。而一二三。是照一二三。無遮無照。皆究竟清淨自在。聞深不怖。聞廣不疑。聞非深非廣意而有勇。是名圓信。云何圓行。一向專求無上菩提。即邊而中。不餘趣向。三諦圓修。不為無邊所寂。有邊所動。不動不寂。直入中道。是名圓行。云何入圓位。入初住時。一住一切住。一切究竟。一切清淨。一切自在。是名圓位。云何圓自在莊嚴。彼經廣說自在相。或於此根入正受。或於彼根起說出。或於一根雙入出。或於一根不入出。餘一一根亦如是。或於此塵入正受。或於彼塵起說出。(云云)。云何圓建立眾生。或放一光。能令眾生得空假中益。得入出。雙入出。不入出益。歴行住坐臥語默作作亦如是。(云云)。

三因開發即初住位

觀經䟽云。分證佛者。初發心住。一發一切發。發一切功德。發一切智慧。發一切境界。不前不後。亦不一時。鈔云。位名發心。發本覺心也。常寂常照。寂照雙融。是本圓覺即一而三。不發而發。故成三發。皆言一切者法界無外。攝法不遺諸佛眾生。色心依正。同一覺體。全體為緣。全體為了。全體為正。緣因發故。了正亦發。了因發故。緣正亦發。正因發故。緣了亦發。盖三法圓融。發則俱發。緣發名功德。能資成故。了發名智慧。能觀照故。正發名境界。是真性故。是所顯故。

天女訶身子

維摩經云。時維摩詰室有一天女。見諸天人。聞所說法便現其身。即以天華散諸菩薩大弟子上。華至諸菩薩。即皆墮落。至大弟子。便著不墮。一切弟子神力去華不能令去。爾時天問舍利弗。何故去華。答曰。此華不如法。是以去之。天曰。勿謂此華為不如法。所以者何。是華無所分別。仁者自生分別想耳。若於佛法出家有所分別。為不如法。若無所分別。是則如法。觀諸菩薩華不著者。已斷一切分別想故。譬如人畏時。非人得其便。如是弟子畏生死故。色聲香味觸得其便也。已離畏者。一切五欲無能為也。結習未盡華則著身耳。結習盡者。華不著也。乃至舍利弗問天。汝於三乗為何志求。天曰。以聲聞法化眾生。故我為聲聞。以因緣法化眾生。故我為辟支佛。以大悲法化眾生。故我為大乗。舍利弗。如人入簷蔔林。不嗅餘香。如是。若入此室。但聞諸佛功德之香。不樂聲聞辟支佛功德香也。

圓位淺深

妙玄云。然平等法界。尚不論悟與不悟。孰辯淺深。既得論悟不悟。何妨論於淺深。籤云。約理則證法無名約事則不無諸位。故知悟即初住。未悟即住前。既許有悟與不悟。何妨兩位俱有淺深。乃成五十二耶。

仁王十四般若

經云。五忍是菩薩法。伏忍上中下。信忍上中下。順忍上中下。無生忍上中下。寂滅忍上中下。名為諸佛菩薩修般若波囉蜜。乃至云是諸佛菩薩本所修行五忍中十四忍具足。䟽云。地前三賢未得無漏。未得證。但能伏。不能斷。故為伏忍智也。以有智故。能伏煩惱。初地二地三地得無漏信。名信忍。四五六地趨向無生。名順忍。七八九地諸念不生。名無生忍。十一二地(鈔云疑䟽文多一二字)得菩薩果。名寂滅忍。以初地得無漏信。此別教意也。七地得無生忍。即別接通意也。乃至云。今佛與十地菩薩同用寂滅忍。入金剛三昧也。(云云)。下忍即法雲。上忍即佛地。薩婆若。此云一切智。又無碍道。因位攝名下忍。解脫道。果攝故。名上忍。又法雲與佛入金剛三昧前心名菩薩。後心名佛。無有中間。故但上下。前之四忍俱是因位。故有三品。問。諸經有等覺。何故此中不立。答。若依餘經。即合三品。下品十地。中品等覺。上品妙覺。今般若附通。不同別教。故論法雲即及佛地。

大品四十二字

補註頌曰。阿囉波遮那邏陀。婆茶沙和多夜吒。迦娑磨伽佗闍簸。䭾奢呿乂哆若柂。婆車摩火嗟伽佗。拏頗歌醝遮吒茶。

三漸次

楞嚴經云。云何為三漸次。一者修習。除其助因。二者真修。刳其真性。三者增進。違其現業。云何助因。是故眾生求三摩提。當斷世間五種辛菜。是五種辛。熟食發[婬-壬+(工/山)]。生啖增恚。云何正性。如是眾生入三摩提。要令嚴持清淨戒律。永斷[婬-壬+(工/山)]心。不餐酒肉。云何現業。如是清淨持禁戒人。心無貪[婬-壬+(工/山)]。於外六塵不多流逸。因不流逸。旋元自歸。塵既不緣。根無所偶。反流全一。六用不行。十方國土皎然清淨。

第九卷

一塵有大千經卷

輔行云。言微塵有大千經卷者。寶性論云。有神通人見佛法滅。以大千經卷藏一塵中。後有人破塵出卷。華嚴如來性品云。佛子。譬如有一經卷。如大千界所有一切。無不記錄。二千小千須彌山王乃至色欲天宮等大。皆記其事。(文廣)時有一人出興於世。具足天眼見此經卷在一塵內。作是念言。云何經卷在一塵內。而不饒益一切眾生。我勤方便。破塵出卷。彼人即以方便出卷。佛子。如來智慧。具足在於眾生身中。為惑所覆。不見不知。如來天眼觀已。言曰。善哉善哉。云何如來在於身中而不覺知。我當教彼覺悟聖道。令離顛倒。見如來性。即時令彼修八聖道。見如來性。

十法成乗十心成就

妙玄云。畧言為十。謂識一念平等具足。不可思議。傷已昏沉。慈及一切。又知此心常寂常照。用寂照心破一切法即空即假即中。又識一心諸心若通若塞。能於此心具足道品向菩提路。又解此心正邪之法。又識己心及凡聖心。又安心不動不墮不退不散。雖識一心無量功德。不生染着。十心成就。

法者謂眾生心

起信論云。摩訶衍者。總有二義。一者法。二者義。所言法者。謂眾生心。是心則攝一切世間出世間法。依於此心顯示摩訶衍義。何以故。是心真如相。即示摩訶衍體。是心生滅因緣相。能示摩訶衍自體相用故。

表法約理

輔行云。今珠義者第一義天天然理體。即勝寶也。性無雜染。名之為淨。無非佛法。故名為妙。在一剎那。故云芥粟。珠中所雨不增人欲。生一切願。從悕須邊。故名為欲。又理為四弘所緣之境。故名悕須。七寶金銀等。寶不出七。故竝舉之。即譬無作道品寶炬陀羅尼也。真寶名琳。似寶名瑯。真似二寶皆生於珠。即正助二門。不出於理。非自性故非內畜。非他性故非外入。既無自他。即無共離。故但兩句。不云三四。從不謀去。有化他用。非縱故。不謀前後。非橫故。不擇多少。任運施為。名為不謀。稱機設逗。名為不擇。雖五味不同。而秘密不定。故縱而不縱。雖諸教不同。而適時增减。故非多非少。若機若應竝非權非實。故云不作粗妙。觸緣斯現。故云稱意豐儉。多名為豐。少名為儉。益物不窮。故降雨穰穰。穰穰。福也。乃至依正。珠亦雨之。非本無今有故不添。非本有今無故不盡。若自若他。皆不出三諦。下之二喻。擬此可知。單銷譬事。意則可見。故直對理以明體用。珠是色法。世福所感。尚能如是。况復心神不思議境。

心佛眾生三無差別

妙玄云。南嶽師舉三種。謂眾生法。佛法。心法。如經。為令眾生開示悟入佛之知見。若眾生無佛知見。何所論開。當知佛之知見蘊在眾生也。又經。但以父母所生眼。即肉眼。徹見內外彌樓山。即天眼。洞見諸色而無染着。即慧眼。見色無錯謬。即法眼。雖未得無漏。而其眼根清淨若此。一眼具諸眼用。即佛眼。此是今經明眾生法妙之文也。佛法妙者。如經。止止不須說。我法妙難思。佛法不出權實。是法甚深妙。難見難可了。一切眾生類。無能知佛者。即實智妙也。及佛諸餘法。亦無能測者。即佛權智妙也。如是二法。唯佛與佛乃能究盡諸法實相。是名佛法妙。心法妙者。如安樂行中修攝其心。觀一切法不動不退。又一念隨喜等。普賢觀云。我心自空。罪福無主。觀心無心。法不住法。又心純是法。淨名云。觀身實相。觀佛亦然。諸佛解脫。當於眾生心行中求。華嚴云。心佛及眾生。是三無差別破心微塵出大千經卷。是名心法妙也。

三法各有二造

指要舉華嚴心如工畵師等偈。引輔行釋云。心造有二種。一者約理。造即是具。二者約事。即三世變造等。心造既有二造。經以心例於佛。復以佛例於眾生。故云如心佛亦爾。如佛眾生然。是則三法各具二造。方無差別。

能破三諦相着

拾遺記云。非獨空觀於法破相。假中亦能於法破相。何者。以空破相。即真破俗。以假破相。即俗破真。以中破相。雙遮二邊。此三頓破。名畢竟空。

能立三諦之法

拾遺記云。非獨假觀能立於法。空中二觀亦能立法。何者。以空立法。即俗而真。以假立法。即真而俗。以中立法。雙照二諦。此三頓立。名為妙假。

能妙三諦之法

拾遺記云。非獨中觀於法絕待。空假亦能當處絕待。何者。以空中故。真諦絕待。以假中故。俗諦絕待。以中中故。雙遮雙照俱待俱絕。此三頓絕。名為圓中。

唯法華別約六時五悔

止觀云。若四種三昧修習方便。通如上說。唯法華別約六時五悔。重作方便。今就五悔明其位次相。先知逆順十心。而繫緣實相。是第一懺。常懺悔。無不懺時。但心理微密。用觀輕微。黑惡覆障卒難開曉。重運身口助發意業。使疾相應。更加五悔耳。輔行釋云。若修四種三昧至重作方便者。明方便來意。四種四昧通用二十五法為通方便。若行法華。別加五悔。不通餘行。故云唯也。若方等中以求夢王為別方便。常行常坐及隨自意。直爾行之。逆順十心。一切通具。

懺悔法

光明句云。懺者。首也。悔者。伏也。如世人得罪於王。伏欵順從。不敢違逆。不逆為伏。順從為首。行人亦爾。伏三寶足下。正順道理。不敢作非。故名懺悔。普賢觀云。端坐念實相。眾罪如霜露。慧日能消除。我心自空。罪福無主。是名大懺悔。是名莊嚴懺悔。是名無罪相懺悔。小乗作法者。如毘尼中發露。與學二十僧行摩那埵。或半月作法或對首作法。或責心。但令作法成就。不障僧事。即清淨也。記云。然對治有四法。一治覆藏情過。謂行波利婆沙。此云覆藏。或云別住。謂別住一房。不得與僧同處。設入眾中。不得談論。亦不得答。行此法者。湏滿一百日。不憶元覆藏日數故。乃以百日為限。二治覆藏罪。謂犯已覆藏得吉罪。不覆藏。得殘罪。若覆藏者。先懺吉罪。後與別住。三治僧殘情過罪。謂六夜行摩那埵。此云意喜。前雖自意歡喜。亦使眾僧歡喜。由前喜故。與其少日。即六夜也。故名意喜。僧眾歡云。此人改悔成清淨。故云眾僧喜也。四治僧殘謂二十僧中以白四羯磨出罪。然覆藏不經明相。直行摩那埵。然後入眾出罪。或半月作法者。謂行別住時。每至半月說戒。須白眾僧云。我犯僧殘。對首作法者。懺重吉也。責心。懺輕吉也。摩夷論云。故作者。對首一說。誤作者。責心而悔。句云。大乗作法。或八百日。虚空藏塗廁是也。或九十日。般舟是也。或四十九日。大悲懺是也。或二十一日。法華是也。或七日。方等是也。灰湯等淨身。辛酒禁口。慚愧勤心。旋誦各有遍數等。皆作法懺攝也。取相者。如方等求十二夢王菩薩。或見光。見華。摩頂。虚空藏中唱聲印臂。相起罪滅。雖不正明作法。兼得事用也。無生者。端坐念實相。如日照霜露。觀空緣理。無相最上。雖不正作事相。兼上兩懺也。

後一雖可獨修不進須假前二

要旨云。法雖三種。行在一時。寧可闕於前前。不得虧於後後。無生最要。取相尚寬。盖妙觀之宗。是大乗之主。滅罪如翻大地。草木皆枯。顯德如照澄江。森羅盡現。以此理導於事儀。則一禮一旋。罪消塵刼。一燈一水。福等虚空。故口說六根罪時。心存三種懺法。

三懺功能

光明句中。初約遮性釋。作法懺成。違無作罪滅。而性罪不除。如犯殺生。作法懺成。違無作罪去。而償命猶在。取相懺能滅性罪。性罪去。違無作罪亦去。觀無生懺能滅無明。如覆大地根枝葉等悉盡無餘。記云。無作罪者。昔受佛戒。由作法故。發無作體。若毀犯者。得違逆罪。今由作法。翻破此罪。言性罪者。即十惡也。不論受與不受。犯之性自是罪。大論云。斬草殺畜二罪同懺。二種違制俱除。而殺畜償命猶存。由以定心想成勝相。熏修力彊。能轉惡業。是故能滅性遮二罪。如伐下。枝葉。喻性遮罪。根本。喻無明心也。二約三學釋。又作法滅違戒上罪。取相滅犯定上罪。無生滅犯慧上罪。記云。作法防非。故滅戒罪。取相專意。故滅定罪。無生觀照。故滅慧罪。事非是戒家罪。散亂是定家罪。惑暗是慧家罪。三除三報釋。又作法滅三惡道報障。取相滅人道報障。無生滅三界有漏報障。記云。雖俱報障。而有苦樂。三惡唯苦。違法而得。故作法能除。人道之報半苦半樂。散善所招。故取相能滅。三界天報。望人皆定。無苦唯樂。三漏所感。故無生能滅。別煩惱釋。又作法滅怖畏憂愁之煩惱。亦是破煩惱。取相滅四住之煩惱。無生滅無明之煩惱。記云。怖畏屬思。憂愁屬見。今作法成。位在五品。能伏此惑。指伏為破。取相懺成。在七信位。故滅四住。既見真諦。望中名相。故名取相。無生觀成。位登初住。所除的在根本無明。

五石五芝

光明句記云。五石。謂白瑛。紫瑛。石膏。鍾乳。石脂。五芝。謂五色芝也。

坐法

禪波羅密云。初至繩床。即前安坐處。每令安隱。久久無妨。次當正腳。若半跏坐。以左腳置右䏶上。牽來近身。令左腳指與右䏶齊。右腳指與左䏶齊。若欲全跏。即上下右腳。䟤置左腳上。次解寬衣帶周正。不令坐時脫落。次當安手。以左掌置右手上。重累手相對。頓置左腳上。牽來近身。當心而安。正身。先當挺動其身并諸支節。作七八反。如似按摩法。勿令手足差異。竟。即正身端直。令脊相對。勿曲勿聳。次正頭。令鼻與臍相對。不偏不邪。不低不昂。平面正住。次開口吐胷中穢氣。吐法。開口放氣自恣而出。想身分中百脉不通處。放息隨氣而出盡閉口。鼻中內清氣。如是至三。若身息調和。但一亦足。次當閉口。唇齒纔相拄。舌向上齶。次當閉眼。纔斷外光而已。當端身正坐。猶如奠石。無得四支竊爾搔動。是為初入禪定調身之法。舉要言之。不寬不急是身調相。

扇[打-丁+虎]

輔行云。五扇提羅等者。昔五比丘懶惰懈怠。不修經書。時世榖貴。為人所輕。不供養之。五人議曰。夫人生計。隨其形儀。人命至重。不可守死。各共乞求辦具繩床坐曠野中。掃洒莊嚴。依次而坐。外形似禪。內思邪濁。見者謂聖。因此招供。飽足有餘。有一女人名曰提韋。聞之心喜。莊嚴往詣。禮供請還。五人便許。提韋有十頃園林。流泉浴池。堂舍供養。令住終身。五人又念。夫人生計。種種方宜。求覔財物。雖受施主供給。日富歲貧。迭差一人遊諸聚落。宣告眾人。彼四比丘成阿羅漢。種種稱嘆。諸人聞已。賫持供養。如是多年。提韋直心供養福故。經八千刼償其施主。雖復為人。諸根暗鈍。無男女根。名為石女。經爾所刼償施主已。佛告匿王。時提韋者今皇后是。五比丘者隨從擔轝五人者是。王曰。何故秪四人耶。佛言。其一人者常在宮中修治厮溷。夫人聞已。身毛為竪。夫人師者。使令擔轝如牛馬耶。佛言。此是夫人福德所致。善者受報。惡者受殃。佛解喻已。夫人曰。何當罪畢。唯願說之。佛令喚宮中除糞來。湏㬰將至。佛前立已。佛言安隱快樂無苦不耶。五人怒曰。佛不知時。晝夜勤苦。鞭打不息。有何樂耶。佛豈不知如此事耶。為更問人。佛言。今身之苦。為比前世苦耶。罪猶未畢。應當懺悔。修善補過。五人聞已。忿怒背佛。不聽佛語。佛又化身向其前立。如前慰喻。如是四方四維上下。皆見於佛。稱冤大喚。何見逼耶。佛攝化已。告眾人言。夫罪有二種。一者業障。二者報障。提羅具二。故不受化。夫人見已。語五人曰。自今已後。任意東西。五人曰。我等何愆。而被驅棄。願恕使役。再三不肯。皇后白佛。佛言。時滿當去。故知無德受供。如彼提羅。

十惡

法界次第云。一殺生。斷一切眾生命。故名為殺生。二偷盜。盜取他財物。故名為偷盜。三邪[婬-壬+(工/山)]。於非妻妾而行欲事。故名邪[婬-壬+(工/山)]。四妄語。以言誑他。故名妄語。五兩舌閗搆之言間他。令致得失分乖。名為兩舌。六惡口。惡言加彼。令他受惱。名為惡口。七綺語。綺側語辭。言乖道理。名為綺語。八貪欲。引取順情塵境。心無厭足。名為貪欲。九嗔恚。若對違境心生忿怒。名為嗔恚。十邪見。撥正因果。僻信求福。皆名邪見。次此應出四重。五逆。七逆。謗方等經用僧鬘物。作闡提行。十六惡律儀等。諸輕重惡業科目。皆從十惡中離合分別而說者。今欲論諸入道要門具出。

彌勒五悔

彌勒問經。佛告阿難。彌勒往昔不修苦行。但修善巧方便安樂之道。積習無上正等菩提。阿難言。云何名為善巧方便。佛言。彌勒昔行菩薩道時。但晝夜六時勤修五悔。而得菩提。彼經悔文有二十三行。亦無別列五悔辭句。但數數請佛。數數說悔。餘三亦然。如云有罪悉懺悔。是福皆隨喜。我今請諸佛。願成無上智。

天台建立解行

詳解云。定境用觀。一家宗要。必先詳於解行之文。解行詳。境觀明矣。止觀一部。其要在乎解之與行。解則解於諸法本真。行則立行。定境用觀。故十章中。前六章以生妙解。第七方是正修。

了修即性全性起修

不二門云。性雖本爾。藉智起修。由修照性。由性發修。鈔云。性雖具足全體在迷。必藉妙智解了。發起圓修。故云。性雖本爾藉智起修。由此智行方能徹照性德。而此智行復由性德全體而發。若非性發。不能照性。若非徹照。性無由顯。故云由修照性。由性發修。

法藏華嚴皆有別願

輔行云。法藏彌陀因名。於自在王如來所。聞說二百一十億佛剎發願。又觀經云。法藏比丘。為欲攝取諸淨土故。發四十八願。發是願已。地為六動。為佛所記大阿彌陀經。為菩薩時發二十四願。云不得是願。終不作佛。願數不同。部異見別。不須和會。華嚴者。新經第十四歷事別願。又如梵網發十大願。十三誓等。

懺悔義廣位位橫論各有三障

光明句云。他師明懺悔位。謂鄙濁凡夫。應須懺悔。離垢清淨者。何用懺悔。故今斥局也。記云。位位不出四土。四土論三障。分叚三障。見思為惑障。有漏業為業障。界內生死為報障。方便三障。塵沙為惑障。無漏業為業障。變易為報障。實報三障。無明為惑障。亦有漏亦無漏業為業障。彼土變易為報障。寂光三障。約分證說。無明為惑障。非有漏非無漏業為業障。變易生死為報障。若究竟寂光。則不論。寂光無報。則不說也。

讀誦品

妙玄云。行者圓信始生。善須將養。若涉事紛動令道芽破敗。唯得內修理觀。外則受持讀誦大乗經典。聞有助觀之力。內外相藉。圓信轉明。十心堅固。金剛般若云。一日三時以恒河身布施。不如受持一句功德。

南嶽為他損己

輔行云。南嶽大師。陳州項城武津人也。傳中不云領徒太早。但云有智斷師咨疑禪要。思因為說十地法門。驚異心目。智斷曰。恐師位階十地。師曰。吾是十信鐵輪位耳。應是傳習者異聞。

天台為他損己

天台別傳云。今我最後策觀談玄。最後善寂。吾今當入。智朗請云。伏願慈留賜釋餘疑。不審何位。歿此何生。誰可宗仰。報曰。汝等懶種善根。問他功德。如盲問乳。蹶者訪路。告實何益。乃至云。今更報汝。吾不領眾。必淨六根。為他損己。只是五品位耳。

三術

止觀云。一莫受莫着。二縮德揚玼。三一舉萬里。內三術。謂空假中。外障是輭賊。謂名譽等。內障是強賊。謂煩惱等。是故內外用術不同。

三[車*丸]

法華經云。大慈悲為室。柔和忍辱衣。諸法空為坐。處此為說法。

四安樂行

別行安樂行義云。復次四種安樂行。第一名為正慧離着安樂行。第二名為無輕讚毀安樂行。亦名轉諸聲聞令得佛智安樂行。第三名為無惱平等安樂行。亦名敬善知識安樂行。第四名為慈悲接引安樂行。亦名夢中具足成就神通智慧佛道涅槃安樂行。又南嶽師云。一無着正慧。二口不說過。三敬上接下。四大慈悲。天台師云。止觀慈悲導三業及誓願。身業有止故。離身麤業。有觀故。不得身。不得身業。不得能離。無所得故。不墮凡夫。有慈悲故。勤修身業。廣利一切。不墮二乗地。有止行故。着忍辱衣。有觀行故。坐如來座。有慈悲故。入如來室。止行離過。即成斷德。觀行無着。即成智德。慈悲利他。即成恩德。恩德資成智德。智德能通達斷德。是名身安樂行。餘口意誓願亦如是。

圓家五品擬對三藏五停心

妙玄云。私謂五品是圓家方便。初欲令易解。准小望大。如三藏之五停心。初品圓信法界。上信諸佛。下信眾生。皆起隨喜。是圓家慈停心。徧對治法界上嫉妬。第二讀誦大乗文字。文字是法身氣命。讀誦明利。是圓家數息停心。徧治法界上覺觀。說法品能自淨心。亦淨他心。是圓家因緣停心。徧治法界上自他痴。痴去故行去。乃至老死去。兼行六度品是圓家不淨停心。六蔽初名貪欲。若捨貪欲。欲因欲果皆捨。捨故無復報身。非淨非不淨也。正行六度品。是圓家念佛停心。正行六度時。即事而理。理不妨道。事妨於道。即事而理。無障可論。大意如此。(云云)。

四信

文句云。云何四信。畧解三人。廣說二人。觀成一人。信通四人。故言四信也。四信者。一一念信解。未能演說。二畧解言趣。三廣為他說。四深信觀成。妙樂釋云。云何四信者。問意兩兼。一問云何但立四數。二問云何四俱名信。畧解去。釋也。四人通名為信。則二義俱成。攝五成四。不須至五。又名從初得故俱名信。畧解三人者。去通從別。則受別名。廣及觀成。必有畧故。故畧通三人。唯除初信。初無解故。廣說二人。除畧解者。廣局第三。不通前二。觀成一人。復除廣解。不通餘三。除信一事。餘不通四。唯信解四。名為四信。若一念信解。未有下三。乃是初信最局。畧具初信。廣具初二。觀必具三。故後漸寛。但後後者勝於前前。故成後局。

伏忍諸教初心無此氣分

妙玄云。例如小乗伏煗。佛法則有。外道則無。今此伏忍圓教則有。三教則無。

獲旋陀羅尼

妙玄云。若大乗懺悔發初隨喜圓信之心。獲一旋陀羅尼。已不可向人說。雖種種分別。亦不可解况後諸位。釋籤云。旋假入空。名之為旋。旋空入假。名百千萬億。中道實相。名為法音。今舉三中之一。以劣况勝。故云一旋。約教竪論雖在六根七信已前。今通明之。乃在初心。妙玄云。如經文云。得三陀羅尼。但名似道。未得真道。旋陀羅尼是旋假入真。百千旋陀羅尼是旋真入假。法音方便。正是伏道。未得入中。釋籤云。旋轉也。轉一切法皆悉入空。言百千萬億者。以從數故。故名為假。中道法音。能作內體方便故也。此三秪是一心三觀持一切法。通名總持。此中即是相似三總持也。

十信有百橫竪十乗

妙玄云。以善修平等法界。即入信心。善修慈愍即入念心。善修寂照。即入進心。善修破法。即入慧心。善修通塞。即入定心。善修道品即入不退心。善修正助。即入回向心。善修凡聖位。即入護法心。善修不動。即入戒心。善修無着。即入願心。瓔珞云。一信有十。十信有百。既由十乗入於十信。故今文義理須具對橫竪二意。先竪對。次引瓔珞十信有百。橫對。一一信中言善修者。由緣實相行於五悔策勤精進至五品。得入十信。名為善修。由善修故。相似解起。是故十法在相似位轉名十信心。乃至願心。亦復如是。何者。不思議境。以為信本。慈悲弘誓。藉念力持。心安止觀。功由精進。破於三惑。妙慧方徧。於通無塞。由决定力。元修道品。為求不退。正助無闕。回因向果。不濫次位。方能護法。內外不動。由善防非。於法無愛由大願力。故得至此名為信心。乃至願心。十法既許初心具修。當知信信皆具十法。是十信有百明矣。

別圓即離不可一混

妙樂云。起信論䟽釋真如門。立二義。一真如不變義二隨緣起滅義。指要云。隨緣對不變說。不變即中道理。本有不改之義。隨緣乃全理成事。轉變造作之義。良由真如不守自性。故受熏變。隨於染淨二緣。故名隨緣。體相者。別教不變。以真如一性如來藏理為當體體。無明差別為所依體。圓教不變。以理造三千為當體體。隨緣以事造三千為當體體。並以一念妄心為所依體。不變即性具三千。相相宛然為相。隨緣則以真如無明互相熏習。成染淨二用為相。不同他宗一理隨緣。但是合義。不談理具。單說真如隨緣。仍是離義。今家明三千之體隨緣起三千之用。不隨緣時三千宛然。故差別法與體不二。

謂成妙覺謬之甚矣

妙玄云。有師言頓悟初心即究竟圓極。釋籤云。然華嚴中位兼圓別。人不通曉兩教位意。又復不達圓位始終。直指初心以為妙覺。唯尚頓門成佛速疾。乃成圓教後位徒施。兼成出佛煩重之過。故依舊判。誠為未可。

一切種智

別玄云。一切種智。能於一種智。知一切道。知一切種。一相寂滅相。種種行類能知能解。名一切種智。記云。夫中觀智者。則了一切皆是中道。中則不偏。絕待為義。一法若中。則一切眾生因種。一切佛之道法。無不咸趣。一外有法。不名中也。一法既爾。一切皆然。故云於一種智知一切道知一切種。一相等者。結前所說而成遮照。雙遮則一相寂滅。雙照則種種皆知。遮照同時。故名一切種智。

龍女成佛權實

妙樂云。正示圓果中云。龍女作佛者。問。為不捨分叚即成佛耶。若不即身成佛。此龍女成佛。及胎經偈云何通耶。胎經云。魔釋女皆不捨身不受身。悉於現身得成佛故。經云。法性如大海。不說有是非。凡夫賢聖人。平等無高下。唯在心垢滅。取證如反掌。答。今龍女文從權而說。以證圓經成佛速疾。若實行不疾。權行徒引。是則權實義等。理不徒然。故胎經偈從實得說。若實得者。從六根清淨得無生忍。應物所好。容起神變。現身成佛。及證圓經。既證無生。豈不能知本無捨受。何妨捨此往彼。餘教凡位至此會中進斷無明。亦復如是。凡如此例。必須權實不二以釋疑妨。南方緣熟宜以八相成道。此土緣淺。秪以龍女教化。此是權巧之力。得一身一切身。普現色身三昧也。妙樂言權巧者。不必一向唯作權釋。秪龍女已得無生。則約體用而論權巧。非謂專約本迹為權巧也。故權實二義。經力俱成。他人釋此。或云七地十地等者。不能顯經力用故也。

從智證法

釋籤云。意言從證者。證不思議。名住一切佛法。證三種菩提。名住慈悲普覆。證寂照止觀。名住成就萬行。證破三惑徧。名一心三智。證於通無塞。名住佛眼圓見。證無作道滅。名住法身冥益。證助道萬行。名住神通顯益。證圓門實位。名住開顯一乗。證安忍內外。名住嚴淨佛土。證無諸法愛名住諸地功德。此初住證。轉似為真故也。

五眼洞照

大論三十九云。佛肉眼者。見因緣麤色。乃至亦過人所見。名肉眼者。見形顯色不異於人。人見不遠。所見又倒。如近看小則大。遠看大則小。乃至諸色若遠觀者。則但見於空一顯色。大品云。如來肉眼見於大千。論問曰。如來何故但見大千。答若佛肉眼應過大千。但以風輪為隔障故。不見異界據理盡說。佛肉眼見法界麤色。天眼者。如微塵名為細色。諸天天眼下不見上。梵王不過見於大千。佛見過此。名佛天眼。大品云。佛告須菩提。佛天眼見於尼吒。亦見十方恒沙世界死此生彼。及善惡等論無修相。如那律緣。亦是其事。言過天者。諸天報得。極如梵王。今見十方。尚過那律。何况梵王。是故淨名正呵那律。旁折梵王。慧眼者。言如二乗所見者。且約次第一徃而說。據理亦應云過二乗。二乗但見大千之內麤細色空。佛見法界假中俱空。大品云。云何名菩薩摩訶薩慧眼淨。佛告舍利弗。慧眼菩薩不作是念。有為無為。世出世。漏無漏。一切知見。論云肉眼見不遠。故修天眼。天眼虚誑。故求慧眼。論文既云一切知見。是故即是過二乗也。法眼者。但云如菩薩所見者。如別菩薩行向位中所見者是。亦寄次第。故云假名。假名即是十六門法。據理亦應云過菩薩。任運真化。究竟藥病名佛法眼。大品云。云何名菩薩摩訶薩法眼。佛告舍利弗。法眼人者。隨信隨法。三空五根。此業此果。受某身。生某處。某菩薩退不退。得記不得記等皆當知之。論云。菩薩摩訶薩初發心時。雖得肉天慧眼等。以見眾生種種不同。云何能得如是實法。故求法眼引導令入。故名法眼。佛眼者。但云見法實相。從勝為名。大品云。云何佛眼。佛告舍利弗。菩薩摩訶薩求佛道時。入金剛三昧。得一切種智成就力無所畏。十八不共。知一切法。(云云)。是名菩薩摩訶薩得菩提時佛眼淨相。論云。有人言十住菩薩得佛眼。與佛無別。如徧吉文殊。具佛功德。而不作佛廣度眾生。是故生疑。故說佛眼徧見十方。是菩薩於餘菩薩名大。於佛猶不徧知徧聞等也。

斷最後窮源微細無明

起信論云。如菩薩地盡滿足方便。一念相應。覺心初起。心無初相。以遠離微細念故。得見心性。心性即常住。名究竟覺。

道窮妙覺位極於茶

妙玄云。妙覺地者究竟解脫無上佛智。故言無所斷者。名無上士。此即三德不縱不橫究竟後心大涅槃也。一切大。理大。誓願大。莊嚴大。智斷大。徧知大。道大。用大。權實大。利益大。無住大。即前十觀成乗。圓極竟在於佛。過茶無字可說。(云云)。故盧舍那佛名為淨滿。一切皆滿也。妙宗云。究竟者。始覺道窮本覺理極。本始既冺。無以名焉。強稱妙覺。大品般若四十二字。字字互具諸位功德。南嶽用對圓頓教中四十二位。初住阿字中四十字對至等覺。最後茶字。當於妙覺。今此極位。乃究竟具諸功德。(云云)。

無上士

觀經䟽云。次約喻稱嘆。如十五日月。圓滿具足。眾星中王。最上最勝。威德特尊。是名究竟佛義。次以例諸號明難說。佛有無量德。應有無量號。舉一蔽諸。華嚴有萬號。又經有萬號。三世諸佛通有十號。淨名三號。以刦壽說不能盡。何况諸號耶。

弒無明父斷貪愛母

楞伽云。云何五無間業。所謂弒父母。及害羅漢。破壞眾僧。惡心出佛身血。云何眾生母。謂愛更受生。貪喜俱。如緣母立。無明為父。生入處聚落。斷二根本。名害父母。彼諸使不現。如鼠毒發諸法。究竟斷彼。名害羅漢。云何破僧。謂異相諸隂和合積聚。究竟斷彼。名為破僧。不覺外自共相。自心現量。七識身。以三解脫無漏惡想。究竟斷彼七識身。名為惡心出佛身血。

境智寂滅

四念處云。能觀之智照而常寂。所觀之境。寂而常照。境寂智亦寂。智照境亦照。一相無相。無相一相。即是實相。實相即一實諦。亦名虚空佛性。亦名大涅槃。如是境智無二無異。如如之境。即如如之智。智即是境。說境及智處。皆名為般若。

隱前三相

文句約四教釋佛。佛者覺也。身長丈六。壽八十。老比丘像。三藏佛自覺覺他。帶老比丘現尊特身。通教佛自覺覺他。單現尊特坐蓮華臺受職。別教佛自覺覺他。隱前三相等。即圓佛自覺覺他。妙樂云。若隱前三相。從勝而說。非謂太虚而為圓佛。別佛既云單論。即是隱前二相。如目連不窮其聲等。若法華已前三佛離明。隔徧小故。來至此經。從劣辯勝。即三而一。他迷一家所明四佛者。以棄舊譯經論故也。如四階成道。三乗共位。瓔珞賢聖。華嚴融門。此四成道。不可孱齊。以由設迹不同。隱實覆本。故開權顯本。方曰不殊。

六即

輔行云。一顯圓銓諸法事理不二。一切凡聖。生佛體同。免生退屈。故明即字。雖全體是。迷悟因果其相有殊。免生上慢故明六字。二革文字暗禪之弊。文字法師封文滯義。唯守名相。推功上人。自甘退屈。謂為絕分。為此等故。云全體即是。暗證禪人撥棄修行。唯云即心是佛。不辯階位淺深。多濫上聖。起增上慢。為救斯弊。故明六位。雖迷悟真似乍分。當處無非理性本具。故即不妨六。六不妨即。一一無異。故事造三千始終不缺。正由迷解當處點即也。

六種即名皆是事理體不二義

妙宗云。六種即名。皆是事理體不二義。而事有逆順。名字等五。是順修事。唯理性一。純逆修事。此逆順事與本覺理體皆不二。其逆順名自何而立。以知不二。事皆合理。名之為順。其不知者。事皆違理。故名為逆。名字等五。若淺若深。皆知皆順。若初理即。唯迷唯逆。而迷逆事。與其覺理未始暫乖。故名即佛。

世間常住

妙宗云。世本代謝而言常者。以一切法即真實性。性不改故。故名為常。若謂遷流不得言常。斯謂情見。良以生法即性故常。住異滅法即性故常。即性之常。非常非無常。不可思議。言偏意圓。故可得云。一生一滅無非中道。唯生唯住。唯異唯滅。

無情佛性

金剛錍云。無情佛性。惑耳驚心。今且以十義評之。使於理不惑。餘則例之。一者約身。言佛性者。應具三身。不可獨云有應身性。若具三身。法身許徧。何隔無情。二者從體。三身相即。無時暫離。既許法身徧一切處。報應未嘗離於法身。况法身處二身常在。故知三身徧於諸法。何獨法身。法身若徧尚具三身。何獨法身。三約事理。從事則分情與無情。從理則無情無情別。是故情具。無情亦然。四者約土。從迷情故。分於依正。從理智故。依即是正。如常寂光。即法身土。身土相稱。何隔無情。五約教證。教道說有情與非情。證道說故不可分二。六約真俗。真故體一。俗故分二。二而不二。思之可知。七約攝屬。一切萬法攝屬於心。心外無餘。豈復甄隔。但云有情心體皆徧。豈隔草木獨稱無情。八者因果。從因從迷。執異成隔。從果從悟。佛性恒同。九者隨宜。四句分別。隨順悉檀。說益不同。且分二別。十者隨教。三教云無。圓教徧有。又淨名云。眾生如故。一切皆如。如無佛性。理小教權。教權理實。亦非今意。又若論無情。何獨外色。內色亦然。故淨名云。是身無知。如草木瓦礫。若論有情。何獨眾生。一切唯心。是則一塵具足一切眾生佛性。亦具十方諸佛佛性。

唯色唯聲

四念處引天親唯識論唯是一識。復有分別識。無分別識。分別識者。是識識。無分別者。似塵識。一切法界所有瓶衣車乗等。皆是無分別識。龍樹云。一切法趣身念處。即是一性色。得有分別色。無分別色。分別色如言光明即是智慧也。無分別色。即是法界。四大所成。皆是無分別色。是色心不二。彼既得作兩識之名。此亦作兩色之說。若色心相對。離色無心。離心無色。若不得作此分別色無分別色。云何得作分別識無分別識耶。若圓說者。亦得唯色唯香唯聲唯味。唯觸唯識。若合論。一一法皆具法界。諸法等故般若等。

貧女寶藏力士額珠

妙宗云。初引大迦葉品云。眾生即是佛。何以故。若離眾生。不得三菩提故。如來性品我者。即是如來藏義。一切眾生悉有佛性。即是我義。如是我義。從本已來常為無量煩惱所覆。是故眾生不能得見。如貧女人舍內。多有真金寶蔵。家人大小無有知者。時有異人。善知方便。乃至即於其家掘出金藏。又云。譬如王家有大力士。其人眉間有金剛珠。與餘力士捔力相撲而彼力士以頭觸之。其額上珠尋沒膚中。都不自知是珠所在。其處有瘡。即命良醫欲以療治。乃至時醫執鏡以照其面。珠在鏡中明了顯現。如來藏經十喻。彼經十文一法。九喻。一是所喻。九是能喻。以所從能。故云十喻。一法者。經云。佛告金剛慧菩薩。我以佛眼觀一切眾生貪瞋癡諸煩惱中。有如來智。如來眼。如來身結跏趺坐。儼然不動。善男子。一切眾生雖在諸趣。煩惱身中。有如來藏常無染污。德相具足。如我無異。於此文後即舉九事以喻其法。一萎華佛身喻。二巖峰淳密喻。三糠糩粳米喻四糞穢真金喻。五貧家寶藏喻。六庵羅內實喻。七弊帛金像喻。八貧女貴胎喻。九焦模鑄像喻。弊帛者。經偈云。譬如持金像。行詣於他國。[裏-〦+六]以穢弊物。棄之在曠野。天眼見之者。即以告眾人。去穢現真像。一切大歡喜。我天眼亦爾。觀彼眾生類。惡業煩惱纏。生死僃眾苦。又見彼眾生。無明塵垢中。如來性不動。無能毀壞者。土模者。經偈云。譬如大冶鑄。無量真金像。愚者自外觀。但見焦黑土。鑄師量已冷。開模令質現。眾穢既已除。相好劃然現。我以佛眼觀。眾生類如是。煩惱淤泥中。皆有如來性。闇室下。涅槃經云。如暗室中井。及種種寶。人亦知有。闇故不見。有善方便。燃大明燈。照之得見。是人終不生念是水及寶本無今有。涅槃亦爾。本自有之。非適今也。大智如來以善方便。然智慧燈。令諸菩薩得見涅槃。須知諸喻理兼圓別。若言三障定覆佛性。破障方顯。此猶屬別。若全性成障。障即佛性。以不思議德障消者。則諸喻皆圓。方是今文理即之喻。

三障理全是佛

金光䟽云。凡明觀法。初多就易。易處觀成。無難不曉。大師得意。故以惑業苦三。皆是三因佛性。三障輪迴之法。謂實。則三障確爾。情虚。則三德圓融。於三德境不損毫微。此三修惡乃名性三。全為妙境即惑業苦。一一通徹法界邊底。是名三道。欲顯此三圓融義故。名從勝立。故云法身般若解脫。但轉其名。不轉其體。其實秪是當體通徹耳。

相似即

妙宗云。相似即是菩提者。以其逾觀逾明。逾止逾寂。如勤射隣的。名相似觀慧。一切世間治生產業。皆與實相不相違背。所有思想籌量。皆是先佛經中所說。如六根清淨位中說。圓伏無明名止。似中道慧名觀。

喻始似本

起信論云。本覺義者。對始覺義說。以始覺者。即同本覺。始覺義者。依本覺故。而有不覺。依不覺故。說有始覺。

稱隨分覺

起信論云。又以覺心源故。名究竟覺。不覺心源故。非究竟覺。此義云何。如凡夫人。覺知前念起惡。故能止後念令其不起。雖復名覺。即是不覺故。如二乗觀智初發意菩薩等。覺於念異。念無異相。以捨麤分別執着相故。名相似覺。如法身菩薩等覺於念住。念無住相。以離分別麤念相故。名隨分覺。如菩薩地盡滿足方便。一念相應。覺心初起。心無初相。以遠離微細。念故。得見心性。心性即常住。名究竟覺。

修善修惡性善性惡

詳解中問。修性善惡其相如何。答。性具佛界為性善。性具九界為性惡。修中佛界為修善。修起九界為修惡。四明云本具三千為性善性惡。緣起三千為修善修惡。(文)問。緣起三千為修善修惡。則三千法體不可斷破。指要云。煩惱生死既是修惡。全體即是性惡法門。故不須斷除及翻轉也。若云不斷。別行玄又云。闡提斷修善盡。佛斷修惡盡。北峰曰。今言斷者。約即論斷。四明云障體即德。無障可論。斯為斷義。(文)。

第十卷

入體之門四教四門

玅玄云。明入實門者夫實相幽㣲。其理淵奥。如登絕壑。必假飛梯。欲契真源。要因教行。故以教行為門。門名能通。此之謂也。而門有得失。若於門生着。則成邪見。般若如大火燄。四邊不可取。邪見火燒故。若不觸火。門則能通也。若以佛教為門者。教畧為四。藏通別圓。若於一教四句詮理。即是四門。有空䨇亦䨇非。四四合為十六門。

門門十乗

妙玄云。一入實觀者。上已知圓四門。今依有門修觀。觀則為十。一明不思議境。對前十二思議之門。名不思議境。不思議境即是一實四諦。先苦滅相對。謂生死苦諦不可思議。即空即假即中。即空故方便淨。即假故圓淨。即中故性淨。三淨一心中得。名大涅槃。亦是集道。次集道相對。謂煩惱集諦不可思議。即空即假即中。即空故名一切智。即假故名道種智。即中故名一切種智。三智一心中得。名大般若。亦是苦滅。故名不思議一實四諦也。二發真正心者。一切眾生即大涅槃。云何顛倒以樂為苦。即起大悲興兩誓願。令未度者度。令未斷者斷。一切煩惱即是菩提。云何愚癡以道為非道。即起大慈興兩誓願。令未知者知。令未得者得。無緣慈悲清淨誓願。慈善根力任運吸取一切眾生也。三安心者。修行之要不出定慧。體生死即涅槃名為定。達煩惱即菩提名為慧。於一心中巧修定慧。具足一切行也。四破法徧。若生死即涅槃者。分叚變易苦諦皆破。若煩惱即菩提者。四住五住集諦皆破。雖無能破。亦不有所破。何者。生死即涅槃等。故無所破也。五識通塞者。知生死過患名為塞。即涅槃名為通。煩惱惱亂名為塞。即是菩提名為通。始從外道四見。乃至圓教四門。皆識通塞。節節執着。即是塞。節節亡妙名為通。六善識道品者。觀生死即涅槃。十界生死色隂皆非淨非不淨。乃至識隂非常非不常。能破八倒。即法性四念處。念處具道品三解脫及一切法。即非枯非榮住大涅槃也。七善修對治。若正道多障。應須助道。觀生死即涅槃。治報障也。觀煩惱即菩提。治煩惱障業障也。八善知位次者。生死本即涅槃。理涅槃也。解知生死即涅槃。名字涅槃也。乃至盡生死底。即究竟涅槃也。觀煩惱即菩提。亦如是。九善安忍者。若觀生死即涅槃。不為隂入境病業魔禪二乗菩薩境所動壞也。若觀煩惱即菩提。不為諸見慢境所動壞也。十無法愛者。既過障難。諸功德生。相似三德順理而生喜。起順道法愛。生名法愛。不上不退。名為頂墮。此愛若起。即當速滅。愛若滅已。破無明開佛知見。證實相體。無上寶聚。如意圓珠。眾法具足是名有門入實證得經體。餘三門亦如是。

方便名善巧

輔行云。回向令成妙因。故名善巧。言善巧者。從初發心權實不二。以不二解調停事儀。能使一行一切行。成三[車*丸]真解。一發一切發。入圓初住。功由善巧。大論云。小善能作大果者。如求佛果。讚嘆一偈。稱一南謨燒一捻香。奉獻一華。如是小行。必得作佛。問云。菩薩云何少施。答。夫施在心不在物。菩薩或貧。或聞他說施無多少。或畏多集財物。損他財失善心。或惱眾生。惱眾生故而供養佛。佛所不許。是故少施回向菩提。故知善巧名方便者。由回向故。由智導力。

遠近方便

輔行云。次明今文二十五法。於向所列圓教遠近之前更論方便者。以為五品作方便故。於六即中是名字即。故云假名。故知今意並在四教內外凡前。通為四教遠方便也。言十種者。即十境也。若觀若發。入品非遙。故名為近。二十五法去真遙故。故名為遠。問。隂是正修。餘九待發。如何以此而名方便。答。今論十境皆是方便者。咸是所觀。若能觀之。方屬正行。是故前八但在凡夫。後二名為聖人方便。故知十境並是圓行近方便也。若前三教差降不同。別於菩薩但觀二教。通但觀一。三藏全無。但觀九境。通二乗觀八境半。三藏三乗觀八境全。通論雖爾。今意在圓。

橫豎該羅

輔行云。橫豎下。明觀境功能。十境橫豎。如第五初十䨇互發。由境發故。觀發縱橫。復名橫豎。至第五卷當更委明橫豎相。止觀云互發有十。謂次第不次第。雜不雜。具不具。作意不作意。成不成。益不益。久不久。難不難。更不更。三障四魔。九䨇七隻。又橫具橫不具。豎具豎不具。例如發四禪至非想是豎具。至不用處是豎不具。發通明背捨等是橫具。止發七背捨是橫不具。又發初禪至四禪是豎具。三禪來是豎不具。又初禪九品是豎具。八品來是豎不具。又一品五支足是橫具。四支已來是橫不具。其餘例此可知。

方等夢王

輔行云。方等至尊。不可聊爾。若欲修習。神明為證。先求夢王。若得見一。是許懺悔。經云佛告文殊。為信男女廣說九十二億諸陀羅尼。一一陀羅尼。復九十二億陀羅尼門。佛告華聚。勿妄宣傳。當以神明為證。何者。神明有十二夢王。見一王者。乃可為說此陀羅尼。云何名為十二夢王。昔雷音比丘為九十二億魔之揜蔽。生大苦惱。即發大聲。稱於十方三世三寳。十方諸佛同發聲言。誰能救此菩薩苦惱者。有寳王如來重舉聲問諸菩薩。有華聚菩薩白佛言。當以何法而徃救之。佛言當以摩訶袒持陀羅尼章句伏彼魔王。華聚徃彼調伏魔已。令諸魔受持此陀羅尼。諸魔各各脫衣供養已。至佛所白言。我等十二大王當受持之。華聚問。何名十二。乃說十二王名。至夢行品中名十二夢相。佛告文殊。若求此法。教求十二夢王。若得見一。授七日法。一名袒茶羅。二名斤提羅。三名茂持羅。四名乾基羅。五名多林羅。六名波林羅。七名檀林羅。八名禪林羅。九名窮林羅。十名迦林羅。十一名伽林羅。十二名婆林羅。如犯刑者從他求脫。如是念念歸求夢王。若不感者。雖行無益。應竭力破慳而修供養。世多直行終成無益。

五科陶師譬

止觀云。譬如陶師。若欲得器。先擇良處。無砂無鹵。草水豐便。可立作所。次息餘緣務。務際不靜。安得就功。雖息外緣。身內有疾。云何執作。身雖康壯。泥輪不調。不成噐物。上緣雖整。不專於業。廢不相續。永無辦理。止觀五緣亦復如是。有待之身。必假資藉。如彼好處呵厭塵欲。如斷外緣。棄絕五葢。如治內疾。調適五事。如學輪繩。行於五法。如作不廢。世間淺事非緣不合。何况出世之道。若無弄引。何易可階。故歷二十五法約事為觀。調麤入細。檢散令靜。故為止觀遠方便也。

引證道定復以律儀為根本

止觀云。定共戒無作者。與定俱發。有人言。入定時有。出定時無。有人言。無作依定。定在不失。定退即謝也。道共戒無作者。此無作依道。道無失故。此戒亦無失。戒定道共。通是戒名說。通以性戒為本。故經云。依因此戒能生禪及滅若智慧。即此意也。輔行云。引證道定。復以律儀而為根本。

十戒五支戒通大小乗

止觀云。列戒名者。經論出處甚多。且依釋論。有十種戒。所謂不缺。不破。不穿。不雜。隨順。無着。智所讚。自在。隨定。具足。

戒聖行既從始淺以至於深。今仍判其麤妙。禁淨善三戒屬律儀。律儀通攝眾故。定尊卑。位次緒。雖有菩薩佛等。不別立眾。故戒法是同。但以佛菩提心為異耳。故知律儀等三戒。三藏攝。不缺是定共。根本禪是事。亦屬三藏攝。是故為麤。不析戒是體法道共。即通教攝。大乗不退等。別教攝亦兼於通。通有出假隨機順理。於道不退。然依真諦。不及別人。別人為妙也。隨順畢竟具足等。圓教攝。不起滅定現諸威儀。不捨道法現凡夫事。故名隨順。唯佛一人具淨戒。餘人皆名汙戒者。故名畢竟戒。戒是法界。具一切佛法眾生法。到尸彼岸。故名具足波羅密戒。(玄義)。

釋籤云。大經十戒對大論十戒。文稍參互。今具對錄。論不缺。即經禁戒。屬根本業支。論不破不穿。即經清淨戒。善戒。屬前後眷屬支。故文中云。從根本眷屬等兩支中出禁等三。論不雜戒。即經不缺戒。屬非諸惡覺清淨支。論隨道戒。無着戒。即經不析戒。屬護持正念支。論自在戒。智所讚戒。隨定戒。具足戒。即經大乗戒。不退戒。隨順戒。畢竟戒。具足諸波羅密戒。屬回向無上道支。從五支出。文雖如前。若但以論十對經十者。論不缺戒。即經禁戒。論不破戒。即經清淨戒。論不穿戒。即經善戒。論不雜戒。即經不缺戒。與論不缺名同意別。論取缺壞不任。故對根本。經取微有缺壞。故對不雜。論隨道戒。無着戒。即經不析戒。論所讚戒。即經大乗戒。論自在戒。即經不退戒。隨順戒。論隨定戒。即經畢竟戒。論具足。即經具足波羅密戒。但依此對。即見悞文。亦不須改。

此十種戒攝一切戒。不缺戒者。即是持於性戒。乃至四重。清淨守護。如愛明珠。若毀犯者。如器已缺。無所堪用。佛法邊人。非沙門釋子。失比丘法。故稱為缺。不破者。即是持於十三。無有破損。故名不破。若毀犯者。如器破裂也。不穿者。是持波夜提等也。若有毀犯。如器穿漏。不能受道。故名為穿。不雜者。持定共戒也。雖持律儀。念破戒事。名之為雜。定共持心。欲念不起。故名不雜。如大經云。雖不與彼女人身合。而共言語嘲調。壁外釧聲。見男女相追。皆汙淨戒。十住婆沙云。雖制其事。而令女人洗拭按摩。染心共語相視。或限爾許日持戒。或期後世富樂。天上自恣。皆名不淨。若持不雜戒。悉無此等念也。隨道者。隨順諦理。能破見惑。無著戒者。即是見真成聖。於思惟惑無所染著也以此兩戒。約真諦持戒也。智所讚戒自在戒。則約菩薩化他。為佛所讚。於世間中而得自在。是約俗諦論持戒也。隨定具足兩戒。即是隨首楞嚴定。不起滅定現諸威儀。示十法界像導利眾生。雖威儀起動。而任運常靜。故名隨定戒。前來諸戒。律儀防止。故名不具足。中道之戒。無戒不僃。故名具足。此是持中道第一義諦戒也。用中道慧徧入諸法。故經云。式叉。式叉名大乗戒也。涅槃明五支戒及十種戒。義勢畧同。設諸經論更明戒相。終不出此十科。束前三種戒名律儀戒。秉善防惡。從初根本乃至不穿。纖毫清淨。束名律儀戒。凡夫散心悉能持得此戒也。次不雜一戒。定法持心。心不妄動。身口亦寂。三業皎鏡。此是定共戒。入定時任運無雜。出定身口柔輭。亦不雜。凡夫入定。則能持得也。隨道戒。初果見諦發真成聖。聖人所持。非凡夫能持也。無著戒則三果人所持。亦非初果所持也智讚自在。此乃菩薩利他須持此戒。則非二乗所持也。隨定具足。此是大根性所持。則非六度通教菩薩所能持也。况復凡夫二乗耶。向判位高下。事義不同。理觀觀心論持戒者。具能持得上十戒也。先束十戒為四意。前四戒但是因緣所生法。通為觀境。次二戒即是觀因緣生法即空。空觀持戒也。次兩戒觀因緣即是假。假觀持戒也。次兩戒觀因緣生法即是中。中觀持戒也(止觀)。

輔行云。列戒名者。具如大品念戒中。及大論二十一。與賢護經同。大經數等名異義同。華嚴十無盡藏品亦列十戒。望此仍闕。彼云。一利眾生戒。二不受外道戒。唯受三世佛淨戒。三無着戒。不回向三有故。四安住戒。不犯一切戒故。五不諍戒。不非先制。不更造立。不因此戒惱亂眾生。六不惱害戒。不以咒術惱眾生故。七不雜戒。離六十二見。但觀緣起故。八離邪戒。不作持相欲使他知。內無實德現有德相。九不惡戒。見破戒人不輕篾故。十清淨戒。捨十惡持十善。此十種中二四六八十。此屬律儀。三七屬隨道無着。五九屬出假之由第一正當利他。菩薩元以饒益為本。是故此十利生居初。彼經有事及以空假。仍闕自在。八中全無。諸經列戒。論十攝盡。

六物圖

法數云。僧伽胝。此云複衣。嗢呾囉僧伽。此云上衣。安呾婆娑。此云內衣。波嗢囉。此云鉢。尼師壇那。此云坐臥具。鉢哩薩囉伐挐此云濾水纙。又云九條。七條。五條。濾水囊。應量器。隨坐具。

頭陀抖擻分衛自資

輔行云。頭陀中五種食法。謂常乞。一坐。節量。中後不飲漿。次第乞。今此且舉五中之一。居阿蘭若必須乞食。墾植耕種。舂礱碓磑。不受壞生。貯宿殘煑。畜八不淨。事涉四邪。汙染檀越。非蘭若行。近代所置。彌隔聖言。男女徃來。兼招譏醜。倘依佛教。利益不輕。

乞食十利

十住婆沙云。乞食有十利。一自用活命。自屬不他屬。二施我者令住三寳。然後當食。三常生悲心。四隨順佛教。五易滿易養。六破憍慢法。七無見頂善根。八見我乞食餘者効我。九不與男女大小有諸事故。十次第乞生平等心。

蘭若十利

輔行云。雪山為上。即如前說。頭陀為中。即十二頭陀中處有四也。謂蘭若。[塚-豖+(一/豖)]間。樹下。露坐。依此四處。必須常坐。蘭若有十利。一自在去來。二無我所。三隨喜無障。四心樂蘭若處。五少欲少事。六不惜身命具足功德。七離眾閙語。八雖行功德不求恩報。九易得一心。十易生無障礙想。

慶弔俯仰等

輔行云。弔凶慶吉。俯下仰上。低曲昂申。造徃聘迎。亦就也。問也。一弔一慶。已損高風。終日追尋。何道之有。

外護善知識

輔行云。母雖慈養子必策。虎雖猛。銜子必寛。外護知識。如母如虎。將護行者。如勿舉勿惱。舊行道人等者。若未親行。暗於可否。一向混俗。不了開遮。又何但專令外護護已。亦應善須將護外護。

同行善知識

輔行云。同行者。佛言。人根不同。善與善共。惡與惡共。智與智共等。日新者。若二日功齊。則一朝空過故。今修昨行。名之為故。加行勝昨。乃名日新。如切如磋。道學也。如琢如磨。自修也。

教授善知識

輔行云。夫為導者。必具目足。若解行不均。安能利他。又行解具足。德在於彼。謂我但在於解。道前方便。復有內外。二十五法為外。十境為內。又於二十五中而分內外。具緣一向在外。呵欲棄葢義兼內外。調五事亦內亦外。眠食在外。餘三屬內。五法一向在內。方便得所。為通。方便背行。為塞。說法轉心。此取解也。

五欲過患

止觀云。呵五欲者。謂色聲香味觸。十住婆沙云。禁六情。如縶狗鹿魚蛇猿鳥。狗樂聚落。鹿樂山澤。魚樂池沼。蛇樂穴居。猿樂深林。鳥樂依空。六根樂六塵。非是凡夫淺智弱志所能降伏。唯有智慧。堅心正念。乃能降伏。總喻六根。今私對之。眼貪色。色有質像如聚落。眼如狗也。耳貪聲。聲無質像如空澤。耳如鹿也。鼻貪香。如魚也。舌引味。如蛇也。身着觸。如猨也。心緣法。如鳥也。今除意。但明五塵。五塵非欲。而其中有味。能生行人須欲之心。故言五欲。譬如陶師。人客延請不得就功。五欲亦爾。常能牽人入諸魔境。雖具前緣。攝心難立。是故須訶。色欲者。所謂赤白長短。明眸善[耳*來]。素頸翠眉。皓齒丹脣。乃至依報紅黃朱紫。諸珍寳物。惑動人心。如禪門中所說。色害尤深。令人狂醉。生死根本。良由此也。如難陀為欲持戒。雖得羅漢。習氣尚多。况復具縳者乎。國王耽荒無度。不顧宗廟社稷之重。為欲樂故。身入怨國。此間上代亾國敗家。多從欲起。赫赫宗廟。褒姒滅之。即其事也。經云。眾生貪狼於財色。坐之不得道。觀經云。色使。所使。為恩愛奴。不得自在。若能知色過患。則不為所欺。如是呵已。色欲即息。緣想不生。專心入定。聲欲者。即嬌媚妖詞。婬聲染語。[糸*系]竹絃管。釵釧鈴珮等聲也。香欲者。即是鬱茀氛氳。蘭馨麝氣。芬芳酷烈。郁毓之物。及男女身分等香。味欲者。即是酒肉珍肴。肥腴津膩。甘甜酸辣。酥油鮮血等也。觸欲者。即是冷煖細滑輕重強輭。名衣上服。男女身分等。此五過患。(云云)。

金石[糸*系]竹等

輔行云。自古有樂。不出八音。土曰塤。今童子猶吹之。匏曰笙。皮曰鼓。竹曰管。[糸*系]曰絃。石曰磬。金曰鐘。木曰柷。所以作樂調八音。改人邪志。全其正性。移風易俗。今之樂者。鄭衛之聲。增狂逸。壞正性。是故須呵。

仙人聞舍脂語失通

輔行云。佛未出時。帝釋常詣提波延那仙人所聽法。舍脂念云。帝釋捨我欲詣餘女。隱形上車。到仙人所。帝釋見。乃語言。仙人不欲見女。汝可還去。苦不肯去。帝釋以荷莖打之。舍脂乃以輭語謝帝釋。諸仙聞聲起欲。螺髻落地。失通。

因五欲招過

輔行云。如頻婆娑羅王。以色欲故身入敵國。獨在婬女阿梵婆羅房中。優填王以色染故。截五百仙人手足。聲欲。如五百仙人雪山中住。聞甄迦羅女於雪山浴而歌。聞其歌聲。即失禪定。心醉狂逸。香欲。如一比丘。在蓮華池邊聞華香氣。心生愛樂。池神即大訶責。何故偷我香氣。以着香故。令諸結使臥者皆起。味欲。如一沙彌。染着酪味。命終後。即生酪中受於蟲身。師得羅漢。僧分酪時。云徐徐。莫傷愛酪沙彌。人問其故。答言。此蟲本是我沙彌。以愛酪故生此酪中。觸欲。如劫撥仙人得五神通。王所敬重。飛行徃反。王自捧足。布髮與行。積有歲年。王有務遠行。有女端正無比。王告女言。吾今遠行。汝供如我。彼仙飛至王宮。王女以手擎坐着案上。觸女柔輭。即起欲意。因觸欲故。退失神通。步行出宮。為王說偈訶之。

三世九惱

輔行云。文通列三。謂一惱我。二惱我親。三讚我怨。三世各爾。故合為九。問。過去已去。未來未至。云何名惱。答。惱雖過未。境實現在。與時相值則生於惱。及以過去曾惱於我。若離嗔者。雖有惱。境惱心不生。

眠名增心數法

輔行云。此中總說睡眠之法。能令心數增長不息。彼俱舍頌中約法相者云。睡眠遍不違。若有皆增一。以通三性故也。善心所有二十二法俱起。十大地。十大善地。及尋伺。有時增惡作。不善心應有二十。謂大地十。大煩惱地六。大不善二。尋伺二。四煩惱忿等惡作二十一。有覆有十八。無覆許十二。如前心品中。若有皆增一。

掉悔葢

輔行云。掉。動也。掉之為法。破出家心。攝猶不定。況更掉散。大論云。汝已剃髮着袈裟。執持瓦鉢行乞食。云何樂着戲論法。放逸縱恣失法利。所言悔者二種。一掉後生悔。二如重罪人。常懷怖畏。悔箭入心。堅不可㧞。今亦具二。

猶豫

輔行云。猶豫者。不决之總名。猶者。爾雅云。如麂。善登木。尸子言。五尺大犬曰猶。說文云。隴右謂犬子為猶。亦貜屬。言此犬子或隨人行時。前後不定。故名猶豫。疑雖有過。善須思擇。於自身心决不應疑。師法二疑。須曉其時。若未入三昧來。於此二法若不疑者。或當復着邪師邪法。故應熟疑。善思擇之。疑為解津。此之謂也。師法已正。依法修行。爾時三疑永須棄捨。

五葢棄法

輔行云。此五葢中三事各立。謂貪嗔疑。二事共立。謂睡眠掉悔。俱舍云。食治用同故。貪欲以妙欲為食。不淨觀為治。嗔恚以可憎相為食。慈心觀為治。疑以三世相為食。緣起觀為治。故各立一。昬沉睡眠以五法為食。一懵憒。二不樂。三嚬欠。四食不平等性。五心羸劣性。以毘鉢舍那治。掉舉惡作以四法為食。一親里尋。二國土尋。三不死尋。四念音事尋。以奢摩他治。

調食

輔行云。波斯匿王食噉太過。身重懈怠。現在未來於身失利。又養生法云。人欲常勞。食欲常少。勞無過極。少不至虛。去肥膩。節醎酸。俗養生法尚令自勞。豈志道者過食懈怠。非唯失利而已。亦乃增病損生。

眠是眼食

輔行云。佛說法時。阿那律眼睡。佛說偈言。咄咄何為睡。螺螄蚌蛤類。那律誓曰。自今已後。形融體爛。終不眼睡。因達曉不眠。眼根便失。佛令耆域治之。耆域曰若少不眠。治之可差。此不可治也。佛告那律。汝當寢息。一切由食存。眼以眠為食。乃至意以法為食。涅槃以不放逸為食。我無放逸。得至涅槃。那律云。我不敢違。後因得天眼。眠是欲界報法。既未得禪。但可調停而已。

三事合調

止觀云。調身調息調心此應合用。不應別說。但有初中後方法不同。是則入住出相有異調三事者。行人欲入三昧。調身之宜。若在定外。行住進止。動靜運為詳審。若所作麤獷。則氣隨麤。以氣麤故。則心散難錄。兼復坐時煩憒。心不恬怡。是以雖在定外。亦須用心逆作方便。坐法。如文。舉要言之。不寛不急是身調相。第二調息。息凡有四。一風。二喘。三氣。四息。前三不為調相。後一為調相。守風則散。守喘則結。守氣則勞。守息則定。前三不調。心亦難定。若欲調之。當依三法。一者下着安心。二者寛身體。三者想氣徧毛孔出入通同無障。若細其心。令息㣲㣲。然息調則眾患不生。其心易定。舉要言之。不澁不滑是息調相。第三調心。有二義。一者調伏亂念。不令越逸。二者當令沉浮。寬急得所。何等為沉相。若坐時心中昬暗無所記錄。頭好低垂。是為沉相爾時當繫念鼻端。令心住在緣中。何等為浮相。若坐時心神飄動。身亦不安。念在異緣。此是浮相。爾時宐安心向下係緣。制諸亂念。心則定住。此則心易安靜。舉要言之。不沉不浮是心調相。欲入定時。從麤入細。身為麤。息居中。心最細。此則入定初方便也。欲出定時。應先放心異緣。開口放氣。想息從百脈隨意而散。然後㣲㣲動身。(云云)。此為出定調身息心方便。以從細出麤故。是名善入出住。偈云。進止有次第。麤細不相違。譬如善調馬。欲去而欲住。

行五法合譬

輔行云。行五法者。謂欲進念巧慧一心。前喻陶師。眾事悉整。而不肯作。作不殷勤。不存作法。作不巧便。作不專一。則事無成。初文先反合。無五法。則所作不成。初不肯作。譬無樂欲。作不殷勤。譬無精進。不存作法。譬無念也。作不巧便。譬無慧也。作不專一。譬無一心。則事不成。譬正行不成。今註中若無兩字。總冠於下。次第反合無五法。若能兩字。[寇-(敲-高)+(利-禾)]下五句。正合有五法。

十法通名乗

輔行云。法華大車以譬十法。且順經文次第。不復依於十法次第。大車高廣。不思議境也。幰葢慈悲。寳繩交絡。即發心也。安置丹枕。枕有內外。若車內枕。休息眾行。即安心也。若車外枕。或動或靜。動靜秪是通塞義也。破塞存通。即塞而通。其疾如風。即破無明。是破徧義也。始自白牛。終至平正。道品義也。又多僕從。即正助也。遊於四方。即次位也。安忍秪是忍於五品違順二境。令入六根。離愛秪是離六根中相似法愛。是知前七正明車體及以具度。後三秪是乗之所涉。若無所涉。運義不成。是故十法通名乗也。

現前隂妄一剎那心

讀教記云。定境用觀。一家宗要。必先詳於解行之文。解行詳。境觀明矣。(文)詳解云。止觀一部。其要在乎解之與行。解則解於諸法本真。行則立行。定境用觀。正用觀時。的觀現前一念妄心具三千法。三千即一念。一念即三千。不縱不橫。不前不後。觀之不已。則隂境轉成不思議矣。不思議境。境即是觀。兩重能所。歷歷分明。詳夫祖師之意。說有次第。用在一心。稱性而觀。絕待而照。焉有初重次重之分。因示之曰。不思議境是能觀觀法。即是所顯法門。

揀思議心取不思議心亦性德境

止觀云。一觀心不可思議境者。此境難說。先明思議境。令不思議境易顯。思議者。小乗亦說心生一切法。謂六道因果。三界輪環。若去凡欣聖。則棄下上出。灰身滅智。乃是有作四諦。葢思議法也。大乗亦明心生一切法。謂十法界也。若觀心是有。有善有惡。惡則三品。三途因果也。善則三品。修羅人天因果。觀此六道無常生滅。能觀之心亦念念不住。又能觀所觀悉是緣生。緣生即空。竝是二乗因果法也。若觀此空有。墮落二邊。沉空滯有。而起大慈悲入假化物。實無身。假作身。實無空。假說空。而化導之。即菩薩因果法也。觀此法能度所度皆是中道。實相之法畢竟清淨。誰善誰惡。誰有誰無。誰度誰不度。一切法悉如是。是佛因果法也。此之十法邐迤淺深。皆從心出。雖是大乗無量四諦所攝。猶是思議之境。非今止觀所觀也。不可思議境者。如華嚴云。心如工畵師。造種種五隂。一切世間中。無不從心造。種種五隂者。如前十法界五隂也。法界三義。十數是能依。法界是所依。能所合稱。故言十法界。又此十法各各因。各各果。不相混濫。故言十法界。又此十法一一當體皆是法界。故言十法界。夫一心具十法界。一法界又具十法界百法界。一界具三十種世間。百法界具三千種世間。此三千在一念心。若無心而已。介爾有心。即具三千。亦不言一心在前。一切法在後。亦不言一切法在前。一心在後。例如八相遷物。物在相前。物不被遷。相在物前。相不被遷。前亦不可。後亦不可。袛物論相遷。祗相遷論物。今心亦如是。若從一心生一切法者。此則是縱。若心一時含一切法者。此即是橫。縱亦不可。橫亦不可。祗心是一切法。一切法是心。故非縱非橫。非一非異。玄妙深絕。非識所識。非言所言。所以稱為不思議境。意在於此。

揀境及心

文句觀心釋山。結文云即別圓二觀。(云云)。妙樂釋云云者。亦應於此以辯二觀同異之相。方便正修。簡境及心并對前二以辯權實等。乃至四觀亦須開顯。

去思議取不思議

光記中僻執云。唯止觀中從行觀法得揀隂境。諸事觀法不得揀隂。斯是胷情自立規矩。諸文觀法既不出隂。揀有何妨。况妙樂中觀隂。須明方便正修。揀境及心。揀境豈非去尺就寸。揀心豈非去思議取不思議耶。安得固違。執不揀隂。

即於境種而生於果

輔行云。且如十境只一念心。行之地也。二顯示境相不同。行之種也。一一起於十乗觀法。行之雨也。一一轉成不思議境。行之芽也。一一發心。行之幹也。一一安心。行之葉也。一一破徧乃至正助。行之華也。一一次位以至離愛。行之果也。若無六事。道樹不端。次第雖爾。若從人說。上根即於境種而生於果。故文云。直聞是言。病即除愈。為中下根。更須後法。是故文云至長者所。為合眾藥。

修德境推本具心離四性計

輔行云。問。心起必託緣。為心具三千。為緣具。為共具。為離具。若心具者。心起不用緣。若緣具者。緣具不關心。若共具者。未共各無。共時安有。若離具者。既離心離緣。那忽心具。四句尚不可得。云何具三千耶。答。地人云。一切解惑真妄。依持法性。法性持真妄。真妄依法性也。攝大乗云。法性不為惑所染。不為真所淨。故法性非依持。言依持者。阿黎耶是也。無沒無明盛持一切種子。若從地師。則心具一切法。若從攝師。則緣具一切法。此兩師各據一邊。若法性生一切法者。法性非心非緣。非心故而心生一切法者。非緣故亦應緣生一切法。何得獨言法性是真妄依持耶。若言法性非依持。黎耶是依持。離法性外別有依持。則不關法性。若法性不離黎耶。黎耶依持。即是法性依持。何得獨言黎耶是依持。又違龍樹。龍樹云。諸法不自生。亦不從他生。不共不無因。乃至云當知四句求心不可得。求三千法亦不可得。既橫從四句生三千法不可得者。應從一念心滅生三千法耶。心滅尚不能生一法。云何能生三千法耶。亦滅亦不滅。其性相違。非滅非不滅。非能非所。云何能生三千法耶。亦縱亦橫非縱非橫求三千法亦不可得。言語道斷。心行處滅故名不可思議境。

化他境解離四性無妨四說

輔行云。當知第一義中一法不可得。况三千法。世諦中一心尚具無量法况三千耶。龍樹云。不自不他。不共不無因生。大經生生不可說。乃至不生不生不可說。有因緣故。亦可得說。謂四悉檀因緣也。

但推本具理心

輔行云。次明修德不思議境。即是自行。須明行相。故以問答推檢而為行體。如前理性本無性過。約修門說。須明離計。故約四性以為徵問。然此問中。且約所起對理自具而為研覈。其實但推本具理心。恐生計故。故須此覈。故下答文但離縱橫等四句執竟。還歸本理一念三千。

初心依理生解與起教後心不同

輔行云。若聖若凡。凡欲利他。皆須四句橫豎破執。乃可四句慈悲為他。然此為他與後起教其義不同。彼唯實報八相被物。發起權實施開廢等。此唯初心依理生解。無性執已。為他四說。亦通後心。仍在習果無生忍位。四執實破。赴物說四。

不得而得三諦宛然

輔行云。問。前理性境。及前章安料揀文中。皆云一心任運具足。今此何得對緣推耶。答。今此正推一念起心已具三千。故推此具。為心為緣。若推此起。起不可得。念與三千竝不可得。不得而得。三諦宛然。

境前發心

輔行云。五畧中初發大心。次行大行。云何發大心。眾生昬倒。不自覺知。勸令醒悟。上求下化。又五畧秪是十廣。初五章秪是發菩提心一意耳。方便正觀。秪是四三昧耳。

重發誓言

止觀云。誓言。眾生無邊誓願度。生死即涅槃故。煩惱無數誓願斷。煩惱即菩提故。法門無量誓願學。即惑成智故。佛道無上誓願成即生成滅故。

縱橫俱破

止觀云。破法徧為三。一無生門。從始至終盡其源底豎破法徧。二歷諸法門當門。從始至終盡其源底橫破法徧。三橫豎不二。從始至終盡其源底非橫非豎破法徧。豎則論高。橫則論廣。豎來入橫。無橫而不高。橫來入豎。無豎而不廣。一無生門破法徧又為三。一從假入空破法徧。二從空入假破法徧。三兩觀為方便得入中道第一義諦破法徧。如此三觀實在一心法玅難解。寄三以顯一耳。

橫豎通塞

輔行云。通相通塞。是即空假兩觀。能破見思塵沙。於當位中雖得為通。望於中觀仍具無明。故名為塞。若後中觀勝下二觀。雖得名通。隔於空假。故名為塞。橫中通塞尋文可知。別相通中之塞橫豎法相已有通塞。况復於通起着成塞。當知橫豎通別竝塞。故云皆塞。無復有通。

一心具三破

輔行云。初破橫豎中破豎者。豎通漸入雖屬一人。前後次第三時各異故。故非一三。今一心具三破等。(如本文云云)乃至如此橫豎一一諦中具諦緣度。若通若塞。橫豎若破。諦緣度中通塞隨破。故不煩破諦等通塞。

通塞

止觀云。有橫通塞。有豎通塞。橫者。具約三法。苦集為塞。道滅為通。無明十二因緣為塞。無明滅為通。六蔽覆心為塞。六度為通。豎通塞者。見思分叚生死為塞。從假入空觀為通。無知方便生死為塞。從空入假觀為通。無明因緣生死等為塞。中道正觀為通。

於通起塞能破如所破

止觀云。若同外道愛着觀空智慧。宐以四句徧破。能破如所破。令眾塞得通。若不執着觀空智慧。則能破不如所破。但破塞存通。如除膜養珠。破賊護將。輔行云。一者通途通塞。則以所破為塞。能破為通。二別相通塞。則以於能起着為塞。破塞無着為通。故下文云。法相淺深。任有通塞。

節節檢校通塞

輔行云。一橫通塞。二豎通塞。三橫別通塞。四一心通塞。一一皆須四句檢校。若於四通而起塞着。皆須破塞以存於通。如是展轉以破為期。故於一一能。一一所。皆悉檢校。復須四句分別。一者塞中有通。二者通中有塞。三者塞是自塞。四者通是自通。初二句即是別相通塞。後二句即屬破徧。

應須七科次第調試

止觀云。上來雖破法徧識通塞。若不調停道品。何能疾與真法相應。真法名無漏。道品是有漏。有漏能作無漏方便。方便失所。真理難會。大論云。三十七品是行道法。涅槃城有三門。三門是近因。道品是遠因。為是義故。應須道品調停也。

圓理不開須修事助

止觀云。根利無遮。易入清涼池。不須對治。根利有遮但專三脫門。遮不能障。亦不須助道。根鈍無遮。但用道品調適。即能轉鈍為利。亦不須助道。根鈍遮重者。以根鈍故。不能即開三解脫門。以遮重故。牽破觀心。為是義故。應須治道對破遮障。則得安隱入三解脫門。大論稱諸對治是助開門法。即此意也。

初入外凡外招名利

止觀云。始觀隂入至識位次障轉慧開。或未入品。或入初品。神智爽利。若鋒刃飛霜。觸物斯斷。初心聰叡。有逾於此。但錐不處囊。難覆易露。或見講者不稱理。或見行道不當輙。慈悲示語。即被圍繞。即說一兩句法。或示一兩節禪。初對一人。馳傳漸廣。初謂有益。益他葢㣲。廢損自行。當縮德露玼。(云云)。

三術

止觀云。若被名譽羅[(ㄇ@ㄙ)/月]。利養毛繩。眷屬集樹。妨蠧內侵。枝葉外盡者當早推之。莫受莫着。推若不去。翻被粘繫者。當縮德揚玼。揚狂隱實。密覆金貝。莫令盜見。若遁不脫。當一舉萬里。絕域他方。無相諳練。快學得道。若名利眷屬從外來破。憶此三術。齧齒忍耐。雖千萬請。確乎難㧞。讓哉隱哉去哉。

似愛頂墮

止觀云。行上九事。過內外障。應入真而不入者。以法愛住着。而不得前。大論云。三三昧是似道位。未發真時。喜有法愛。名為頂墮。譬如同帆。一去一停。停即住着。又雖不着沙。亦不着岸。風息故住。不着沙喻無內障。岸喻外障。而生法愛。無住風息。不進不退。名為頂墮。

儀註僃簡(終)